<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-15'?>
<dataroot>
  <Films>
    <IdFilm>1</IdFilm>
    <Titre_original>L'aria serena dell'ovest</Titre_original>
    <Titre>L'air paisible de l'occident</Titre>
    <Realisateur>Silvio Soldini</Realisateur>
    <Annee>1989</Annee>
    <Duree>100</Duree>
    <Affiche>Allociné</Affiche>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>85322</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Paola Candiani, Silvio Soldini, Roberto Tiraboschi</Scenario>
    <Photographie>Luca Bigazzi</Photographie>
    <Montage>Claudio Cormio</Montage>
    <Musique>Giovanni Venosta</Musique>
    <Son>Barbara Flückiger</Son>
    <Decors>Daniela Verdenelli</Decors>
    <Costumes>Daniela Verdenelli</Costumes>
    <Interpretation>Fabrizio Bentivoglio, Antonella Fattori, Patricia Piccinini, Ivano Marescotti, Silli Togni</Interpretation>
    <Production>Pic Film, Monogatari</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Quatre personnes dans une grande ville occidentale vers la fin des années 80. Leur vie, leur âge, leur histoire sont totalement différents. Ils ne se sont jamais rencontrés et apparemment n'ont rien de commun si ce n'est le ton paisible que leur donnent leurs habitudes. Mais tout à coup quelque chose arrive, qui les surprend, les frappe. Saisis par les événements, ils sont tous forcé d'y prendre part : leurs parcours se croisent comme si le hasard vouliit leur donner une dernière chance de changer. Récit polyphonique saisissant le moment mystérieux qui engendre les occasions, les instants où les individus sont soumis à rude épreuve. Quatre histoires qui se croisent et decrivent les mutations de la vie contemporaine.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Agata e la tempesta (2004)
Brucio nel vento (2002)
Pain, Tulipes et Comédie (2000)
Rom Tour  (1999)
Les Acrobates  (1997)
Miracoli, storie per corti  (1994)
Femmine, folle e polvere d'archivio  (1993)
Un'Anima divisa in due  (1993)
Antonio e Cleo  (1992)
L'Air paisible de l'Occident  (1990)
L'Amico di Matilde  (1987)
Giulia in Ottobre  (1984)
Paesaggio con figure (1983)
Drimage  (1982)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né à Milan en 1958 Silvio Soldini 

par Paola Malang
Les idées du départ : Paesaggio con figure
Lorsqu'en 1983, sortit Paesaggio con figure, il fut tout de suite clair qu'au sein du cinéma italien, si pauvre en expériences et si désemparé devant la fin de tant d'utopies, quelqu'un n'acceptait pas cet "état des choses", et, en solitaire, cherchait ailleurs ses points de repère, décidé à trouver sa voie à tout prix. Le film, dont le titre est tiré d'une nouvelle d'Hemingway (Landscapes With Figures), dévoilait de nombreuses références cinématographiques (principalement Godard et Wenders) tout en exprimant certaines tensions fondamentales et profondes de son auteur. En intégrant des inquiétudes linguistiques postmodernes (dissolution de l'intrigue, concentration sur le fragment, interrogation sur le langage), Soldini jetait solidement les bases de sa future recherche cinématographique : prédominance de l'espace urbain habité, avec ses architectures métropolitaines et industrielles, déambulations incertaines dictées par une insatisfaction profonde et ineffable, hasard pénétrant des existences réglées par les habitudes... Cette recherche soldinienne, partie d'une espèce de "point zéro" (Paesaggio con figure est en fait un road movie bloqué), ne pouvait qu'aboutir à une "reconstruction", reconstruction graduelle et inexorable - tant à travers ses films d'action que ses documentaires -, à une exploration de l'espace et de la communicabilité qui, en Italie, s'était arrêtée avec le cinéma d'Antonioni dans les années soixante, balayée par l'arrivée de la "comédie à l'italienne".

Naissance du personnage : Giulia in ottobre

Après Paesaggio con figure, qui était presque une nature morte du cinéma italien des années quatre-vingt, Soldini a laissé de côté le "paysage" pour s'intéresser de plus près aux "figures", aux émotions négligées, coagulées, grumeaux de couleurs séchées sur la toile et en attente d'être dilués, redistribués, réutilisés pour de nouvelles expériences. Giulia in ottobre (1985), film en couleur, annonce dans son tritre l'intention de Soldini de travailler sur le figuratif. à travers Giulia, on assiste à la naissance d'un personnage, naissance en tout point similaire à celle d'une créature vivante. Et tout cela en dépit de la micro-histoire retraçant la dérive d'une femme qui vient d'être quittée, en se concentrant davantage sur la souffrance de la perte que sur les lumières d'une possible solution. Enclose dans la ville de Milan, qui n'est certainement pas le meilleur des ventres maternels, Giulia se situe dans cette zone obscure, ouatée, hypnotique, suspendue, où elle passe graduellement de l'indéfini émotionnel à une définition du "moi". Un univers nourricier duquel il faut se dégager pour émerger à la lumière, sans quoi la mort survient, du moins du point de vue psychique. Silvio Soldini raconte tout cela par la seule force des images, et offre à la mémoire des spectateurs des émotions à l'état pur. C'est ainsi qu'un simple moyen-métrage en vient à constituer une étape fondamentale dans la formation d'un réalisateur qui, en dix ans, ne tournera que quatre longs métrages de fiction, mais chacun enrichi par toutes les expériences intermédiaires.
La Formation de l'intrigue : L'air paisible de l'Occident

Une fois le personnage créé, c'est au tour de l'intrigue. Son premier long métrage, L'air paisible de l'Occident, multiplie par quatre et précise les portraits et la micro-histoire esquissés dans Giulia. Il relie les différents parcours par un objet qui passe de main en main (l'agenda de Veronica) et travaille particulièrement la structure narrative. On ne saurait parler hâtivement de "recomposition" : sans chercher à suivre une intrigue linéaire, il s'attache plutôt à créer du sens à partir de fragments, d'éclats surgis de la déflagration existentielle des années quatre-vingt.

Le cinéma de Soldini est celui du malaise, et il y prend comme paramètre sa propre ville, devenue le paradigme du nouveau-moderne-avancé. (Le célèbre "Milan à boire", qui cherche à effacer les dernières années du terrorisme en s'habillant avec des vêtements de marque et en décorant ses maisons selon les dernières tendances du design). Soldini pose un regard curieux sur cette "trop bruyante solitude" (la bande sonore du film est presque entièrement composée de sons en prise directe) et tend à pointer l'insatisfaction couvant sous les cendres à travers les cadrages (on sent une évidente influence de Hopper) et le montage, évitant les moments privilégiés au profit des connexions et des liaisons servant à produire une unité formelle. à travers L'air paisible de l'Occident se précise la poétique des objets, qui, avec l'attention portée à l'espace urbain et la considération croissante envers les personnages (et envers les acteurs), baigne de façon très personnelle l'oeuvre de Soldini. Et, si sa curiosité pour les espaces urbains trouvera un écho dans ses documentaires (L'Usine suspendue, Made in Lombardia, Maisons, Choses, Villes), son obsession pour les objets se libérera plus tard de la dimension strictement quotidienne, pour participer de la magie, du merveilleux (Fées en bleu, Les Acrobates).

Le différent de soi : Un'anima divisa in due et Les Acrobates

Avec Un'anima divisa in due, Soldini s'attaque à une histoire d'amour entre un employé milanais et une gitane (relation contrastée et vivante, après l'anesthésie sentimentale du quartet précédent), qui le conduit au-delà des frontières étouffantes de sa ville, vers le Sud, vers un paysage où, pour la première fois dans ses films, on aperçoit la mer. Malgré les apparences, il ne s'agit pas d'une fuite, mais plutôt d'une recherche : aucune nostalgie, aucun retour, aucun "puerto escondido" où se réfugier, mais au contraire, le risque, la surexposition et l'inconnu. Un'anima divisa in due marque l'ouverture de Soldini au "différent de soi", à l'hétérogénéité, à la passion réveillant les sens endormis, à la géographie extra-urbaine. Et ce film "divisé en deux" est aussi un pas en avant supplémentaire dans l'attention portée aux personnages et à ceux qui les interprètent. Fabrizio Bentivoglio remporta pour ce film la Coupe Volpi à la Mostra de Venise. Les films de Soldini sont devenus une référence pour les acteurs qui ont travaillé avec lui.

Les Acrobates conte l'histoire d'existences féminines et de voyages croisés, du nord au sud de l'Italie, entre solide bourgeoisie intellectuelle et petite bourgeoisie alphabétisée, entre villes fluviales à la topographie moyenâgeuse et villes côtières au monstrueux développement industriel. Le film dessine, à travers Licia Maglietta et Valeria Golino, deux portraits de femme qui resteront parmi les meilleurs du cinéma italien de ces vingt dernières années. Avec ce film s'achève ce que Soldini a défini comme "la trilogie des trois A", et il se tourne vers un territoire pour lui inexploré : celui de la comédie.
Toutes les couleurs de la comédie : Pane e tulipani

Le double couple qui se forme dans Pane e tulipani semble reprendre en l'inversant, le quartet de L'air paisible de l'Occident. En dix ans (1990-2000), la filmographie de Soldini présente un changement de direction pratiquement total : ayant abandonné l'ancrage dans le réalisme métropolitain, le réalisateur prend le large sur les eaux moins tranquilles de la comédie. Réaliser des comédies est un art très difficile, surtout en Italie où pèse une tradition devenue stérile, de surcroît pour un auteur dont l'expérience cinématographique prend sa source dans le cinéma européen des années soixante-dix. Avec Pane e tulipani, Soldini emprunte une voie qui renoue - consciemment ou non - avec la notion d'auteur du cinéma classique : on peut être un véritable auteur tout en exaltant les acteurs plutôt que la caméra, tout en écrivant un scénario achevé. Pane e tulipani est un film de Soldini à tous les points de vue, excepté ceux qui l'attachaient encore à une vision unique du cinéma (et du monde) : l'idée, justement, du road-movie existentiel, stylistiquement très contrôlé, fondé sur l'insatisfaction individuelle contemporaine, obsédé par la vraisemblance.

Rosalba - personnage créé pour Licia Maglietta, qui l'interprète avec une lumineuse sensibilité - introduit chez Soldini une légèreté inconnue de ses personnages précédents, mus par un état de crise profonde. On peut finalement appliquer aux Acrobates les mots de Gilles Deleuze à propos des personnages d'Antonioni : "Le corps n'est jamais au présent, il contient l'avant et l'après, la fatigue et l'attente". Un corps névrosé, toujours un peu en décalage par rapport à son épicentre, dominé par un dysfonctionnement invisible qui le maintient continuellement dans un état de dislocation, d'aliénation et d'instabilité.

La Rosalba de Pane e tulipani est justement le lieu où ce dysfonctionnement se guérit : en elle - et à travers elle pour les autres protagonistes du film - a lieu cette réorientation vers le présent dont les personnages de Soldini avaient fortement besoin, au prix du fatal court-circuit du malheur.
Traduction : Giulio Minghini]]></Biographie>
    <Prix><![CDATA[Grand prix Annecy 1990]]></Prix>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>2</IdFilm>
    <Titre_original>Un amore</Titre_original>
    <Titre>Un amour</Titre>
    <Realisateur>Gianluca-Maria Tavarelli</Realisateur>
    <Annee>1999</Annee>
    <Duree>105</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>103868</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Gianluca Maria Tavarelli</Scenario>
    <Photographie>Pietro Sciortino</Photographie>
    <Montage>Pietro Sciortino</Montage>
    <Musique>Ezio Bosso</Musique>
    <Son>Mario Laquone</Son>
    <Decors>Francesca Bocca</Decors>
    <Costumes>dessins et animation Laura Federici</Costumes>
    <Interpretation>Lorenza Indovina  Fabrizio Gifuni  Luciano Federico  Roberta Lena  Gianluca Arcopinto  Riccardo Montanaro Ezio Sega</Interpretation>
    <Production>Axelotil</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Douze plans-sequences pour raconter les amours et les desillusions de la derniere generation, effleuree par les luttes des annees soixante-dix, racontant leurs tourments existentiels avec pour toile de fond une ville en transformation. Sara et Marco ont fait connaissance à 20 ans, en 1982 et ont continué à se voir sporadiquement au long de leur existence. Leur histoire est une histoire d’amour douloureuse, de souffrance et de combats. Mais en fait, elle est constituée de très peu de petits moments uniques. Leur rencontre, leur dispute, leur retrouvailles après dix ans, une fin, une nouvelle rencontre et puis c’est tout.
Quelques minutes qui ont symbolisé tout le sens ou le non-sens de leur vie. Avec eux nous rentrons nous-même dans le sens ou le non-sens confus de la vie et de l’amour.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Forme della realtà (1985)
Cercando Erato (1986)
Non oltre mezzanotte (1987)
Il ferro contro il viso (1988)
Dimmi qualcosa di te (1989)
Nubi (1992)
Portame via (1994)
Un amour (1999)
Ce n'est pas la paradis (2000)
Liberi (2003)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né à Turin (Italie) en 1964, Gianluca Maria Tavarelli signe des films publicitaires et des documentaires pour la télévision. Certains de ses courts métrages sont primés dans des festivals internationaux.]]></Biographie>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>3</IdFilm>
    <Titre_original>Voci nel tempo</Titre_original>
    <Titre>Le chant des saisons</Titre>
    <Realisateur>Franco Piavoli</Realisateur>
    <Annee>1996</Annee>
    <Duree>87</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>92876</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Franco Piavoli</Scenario>
    <Photographie>Franco Piavoli</Photographie>
    <Montage>Giuliana Zamariola</Montage>
    <Musique>Franco Ghigini, Alfredo Catalani, Johann Pachelbel</Musique>
    <Decors>Nerioa Poli</Decors>
    <Costumes>Nerioa Poli</Costumes>
    <Interpretation>Avec les habitants de Castellaro</Interpretation>
    <Production>Zefiro Film e Immagininazione</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Dans le Chant des saisons, le protagoniste c’est l’homme et ses âges : la narration se fait au rythme des saisons, chacune représentant un moment de la vie : pour le printemps, l’enfance ludique et l’adolescence rêveuse ; pour l’été chaud. La jeunesse fulgurante, pour l’été finissant, la maturité qui déjà se fane ; et pour l’automne pluvieux  la courbe de la vieillesse ; pour l’hiver enneigé non pas la maigreur mais, comme le cercle doit se refermer, la rencontre des extrêmes, la fin donne la main au renouvellement.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Al primo Soffio di vento (2003)
Voci nel tempo (1996)
Nostos: Il ritorno (1990)
Pianeta azzurro, Il (1981)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né en 1933 à Pozzelengo, province de Brescia. Diplômé en droit de l’université de Parvie, il a exercé la profession d’avocat durant 5 ans, tout en développant son intérêt pour la photographie, la peinture et le cinéma. Le chant des saisons est son troisième long métrage.                                                                                        
]]></Biographie>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>5</IdFilm>
    <Titre_original>Compagna di viaggio</Titre_original>
    <Titre>Compagne de voyage</Titre>
    <Realisateur>Peter Del Monte</Realisateur>
    <Annee>1996</Annee>
    <Duree>104</Duree>
    <Affiche>Allociné</Affiche>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>98708</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur / 1.1,66</Format>
    <Scenario>Peter Del monte, Gloria Malatesta, Claudia Sbarigia
</Scenario>
    <Photographie>Giuseppe Lanci</Photographie>
    <Montage>Simona Paggi</Montage>
    <Musique>Dario Lucantoni</Musique>
    <Son>Mario Laquone</Son>
    <Decors>Mario Rossetti</Decors>
    <Costumes>PAOLA MARCHESIN</Costumes>
    <Interpretation>Michel Piccoli et Asia Argento, Lino Capolicchio, Silvia Cohen, Max Malatesta</Interpretation>
    <Production>Alia Films
Istituto Luce
</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Cora, vingt ans, survit grace a de petits boulots. Un jour, la femme dont elle promene le chien lui demande de s'occuper de son pere qui a des pertes de memoires et ne retrouve plus le chemin du retour quand il sort de chez lui. Cora accepte de le suivre. Les premiers jours la filature se passe sans difficulte. Mais un matin, le vieillard se rend a la gare et monte dans un train. Commence alors un etrange voyage dont la destination est inconnue.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Controvento (2000)
Ballata dei lavavetri, La (1998)
Compagna di viaggio (1996)
Tracce di vita amorosa (1990)
Etoile (1988)
Giulia e Giulia (1987)
Piccoli fuochi (1985)
Piso pisello (1982)
Invitation au voyage (1982)
Altra donna, L' (1980)
Irene, Irene (1975)
Parole a venire, Le (1970)
Fuoricampo (1969)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Peter Del Monte est né à San Francisco en 1943. Il a passé un diplôme de littérature à Rome avec une thèse consacrée à l'esthétique du cinéma. Il a ensuite étudié la réalisation au Centre expérimental du cinéma sous la direction de Roberto Rossellini. 
]]></Biographie>
    <FormatSon>dolbyst</FormatSon>
    <Critiques><![CDATA[Le Figaroscope - Françoise Maupin
Le propos est humaniste et la mise en scène poétique. Mais surtout les deux acteurs sont formidables (...)
Le Nouvel Observateur - Pascal Mérigeau
En compagnie d'Asia Argento, Michel Piccoli se joint en virtuose discret à cette petite musique que donne à entendre le cinéaste. Musique qui a du mal à percer le vacarme, comme toutes celles qui comptent vraiment, mais qui vaut d'être écoutée.]]></Critiques>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>6</IdFilm>
    <Titre_original>Condominio</Titre_original>
    <Titre>Condominio</Titre>
    <Realisateur>Felice Farina</Realisateur>
    <Annee>1991</Annee>
    <Duree>100</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>85407</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Paola Virzì, Felice Farina, Francesco Bruni, Gianluca Greco</Scenario>
    <Photographie>Carlo Cerchio</Photographie>
    <Montage>Roberto Schiavone, Maddalena Colombo</Montage>
    <Musique>Lamberto Macchi</Musique>
    <Son>Umberto Montesanti</Son>
    <Decors>Tonino Zera</Decors>
    <Costumes>Cinzia Luchetti</Costumes>
    <Interpretation>Carlo Delle piane, ottavia piccolo, roberto citran</Interpretation>
    <Production>Cooperativa Immaginazione</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Comédie de meurs sur un arrière-fond social : dans une cité populaire de la banlieue de Rome, les espaces collectifs sont laissés à l'abandon, faute d'une entente entre les copropriétaires, farouchement individualistes. Un expert-comptable, fraîchement débarqué avec sa famille, va réussir à rétablir un dialogue et restaurera la confiance, mise à mal par le syndic véreux. Métaphore de ce qu'est l'Italie ? Au passage, ce bon pasteur va distribuer quelques leçons de modestie et d'intégrité, au milieu d'effusions tragi-comiques.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Senza Freni (2006)
Bidoni (1995)
Último Respiro (1992)
Condominio (1991)
Affetti speciali (1989)
Sposi (1987)
Sembra morto... ma è solo svenuto (1986)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Felice Farina aura été la revélation 91. Trois fois appelé sur la scène, croisant les bras pour mieux tenir ses prix, des Rencontres, du Jury et du public. Pas mal pour un réalisateur oublié dans les reportages olé-oié sur le cinéma rital. Et justifié par l'originalité détonante de Condominio, une fable qui ne partage en rien les clichés et les mots d'ordre des fictions hégémoniques.]]></Biographie>
    <Prix><![CDATA[Grand prix, prix du public et prix CICAE Annecy 1991]]></Prix>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>7</IdFilm>
    <Titre_original>Prima la musica, poi le parole</Titre_original>
    <Titre>D'abord la musique...</Titre>
    <Realisateur>Fulvio Wetzl</Realisateur>
    <Annee>1998</Annee>
    <Duree>100</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>103867/o</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur / 1.1,66</Format>
    <Scenario>Fulvio Wetzl</Scenario>
    <Photographie>Maurizio Calvesi</Photographie>
    <Montage>Maurizio Calvesi</Montage>
    <Musique>Dario Lucantoni</Musique>
    <Son>Ettore Mancini</Son>
    <Decors>Alessandro Marrazzo</Decors>
    <Costumes>Gianna Gissi</Costumes>
    <Interpretation>Anna Bonaiuto, Andrej Chalimon, Jacques Perrin, Barbara Enrichi, Gigio Alberti, Amanda Sandrelli</Interpretation>
    <Production>Gierre Film - Filmtre</Production>
    <Synopsis><![CDATA[L’histoire d’un enfant de six-sept ans qui parle un italien que personne n’arrive à déchiffrer. Langage ou conséquence d’un traumatisme ? Marina, une des psychologues qui s’occupent de lui, est convaincue qu’il s’agit d’un langage et aidée par Elena, une infirmière, dans une course contre la montre, elle tente de résoudre l’énigme que représente Giovanni.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[L'amore è un salto di qualità (1988)
Guardarsi nello specchio degli altri (1989)
Rorret (1988)
Quattro figli unici (1992)
Prima la musica (1998)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né à Padoue en 1953, il étudie à Rome l’architecture, la photographie et suit des cours de théâtre. De 1976 à 1980 il s’occupe de programmation de cinéclubs et organise deux grandes expositions itinérantes, Filmopera et Shakescreen. Il réalise de nombreux documentaires pour la Rai et a fondé et dirige depuis cinq ans le Festival Arezzo Cittadella del Cinema Indipendente. 1988 L’amore è un salto di qualità 1989 Guardarsi nello specchio degli altri (Prix Filmaker à Milan) 1988 Rorret présenté au Forum du Festival de Berlin et Prix CICAE à Annecy 1992 Quattro figli unici présenté à Venise et Prix spécial du Jury et Prix du Public à Annecy 1998 Prima la musica, poi le parole est son troisième long métrage.]]></Biographie>
    <FormatSon>dolbyst</FormatSon>
    <Critiques><![CDATA[D’abord la musique..., ou le mystère d’un enfant qui dit « caresse mentir » et qui veut dire « j’ai faim », ou « sable chante » pour « que se passe-t-il ». Il s’appelle Giovanni, six ans, et quand on le trouve, seul perdu dans la campagne toscane, personne ne réussit à déchiffrer son langage. Au début les médecins pensent au jeu habituel de pas mal d’enfants qui inventent ou bouleversent la signi-fication des mots, mais la science a besoin d’expli-cations rationnelles et, à la fin, le verdict est unanime : il y a eu un traumatisme, peut-être un accident, de toute façon un handicap. Le thème de l’isolement qui provient de l’impos-sibilité de communiquer par le langage a souvent intéressé le cinéma (...). Une des originalités de D’abord la musique... est qu’au centre de l’histoire il y a un enfant. Giovanni a le visage étonné et tendre d’Andrej Chalimon, le petit Russe de « Kolja », Oscar 97 du meilleur film étranger et, comme le dit le réalisateur Fulvio Wetzl, « sans Andrej il n’y aurait pas de film.  Il est présent dans presque toutes les séquences, il est excellent même dans les plans séquences, il interprète les émotions comme un vrai professionnel. C’est son quatrième film, mais il est encore plus enfant qu’acteur et, s’il ne se fait pas lui-même, il se met lui-même dans ce qu’il fait. C’est important qu’il soit russe, au début il ne comprenait rien et sa stupeur était magnifique » Fulvio Wetzl est aussi l’auteur du scénario de D’abord la musique... qui a gagné le prix ville de Milan - Le regard des autres -. « Je l’avais écrit en 90, plus tard j’ai eu une fille et l’histoire s’est enrichie. C’est un polar psychologique, il y a un mystère à découvrir, mais l’idée est née d’une réflexion sur notre rap-port d’adultes avec les enfants, avec l’imagi-nation et la liberté à la base de leur manière de s’exprimer. Et que nous cherchons à éliminer pour les encercler dans le langage commun, pour les transformer en adultes imparfaits. Plutôt que de les écouter vraiment, nous les privons de leur imagination.  D’abord la musique… est aussi une critique de la rigidité de la science traditionnelle. « Giovanni aurait été coincé par l’institution hospitalière, s’il n’y avait eu Marina, une psychologue qui, avec l’aide de l’infirmière Elena, pressent qu’il y a un autre chemin à suivre pour découvrir le mystère et se bat contre tous pour sauver l’enfant d’un destin de marginal. Au lieu d’imposer un langage « normal » à Giovanni, c’est elle qui cherche à apprendre celui de l’enfant », dit Wetzl. Selon Anna Bonaiuto qui l’interprète, « Marina est une femme curieuse, intéressante, qui délaisse la rationalité scientifique pour se rapprocher de Giovanni à travers l’instinct, le langage des gestes et du corps. Elle a aussi sa folie, une espèce de délire d’omnipotence, elle défie même la loi pour soustraire l’enfant aux inconvénients de l’hôpital, elle le kidnappe, le cache. J’ai plusieurs neveux et je suis habituée aux enfants, mais c’est la première fois que je travaille avec un si jeune, c’est une belle expérience et Andrej est vraiment spéciale, il ne parle pas l’Italien, mais on se comprend parfaitement, il parle avec les yeux ». Barbara Enrichi est Elena. L’actrice Toscane dit : « c’est la plus humaine de tous. Les autres ont une approche culturelle, ils sont conditionnés cependant qu’Elena est simple, elle a le bon sens populaire qui la rapproche immé-diatement de Giovanni, par instinct et par amour ». Elena, dit Wetzl, « est l’inter-médiaire entre le film et le public, auquel se pose le vieux débat et les différentes théories sur les origines du langage. C’est génétique ou le fruit de l’éducation. Dans le film, il y a une présence importante, le père de l’enfant, linguiste, très voisin de Chomski et de la théorie du langage inné ». Produit par Grazia Volpi, Claudio Grassetto et Francesco Torelli, aves Maurizio Calvesi direc-teur de la photo, D’abord la musique… a été tourné à Volterra et ses alentours. « Volterra a une tradition importante pour l’antipsychiatrie., Elle est renommée pour ses prisons et ses asiles. C’est une ville de dix milles habitants qui a accueilli jusqu'à 5 milles aliénés, ce n’est pas un hasard s’il y eut une crise quand on a fermé l’hô-pital » dit Wetzl. Lequel, à côté d’Amanda San-drelli,, mère du jeune Giovanni dans le film, pour souligner l’impor-tance du personnage, a voulu pour le rôle du père jacques Perrin « un acteur charismatique qui, même s’il meure au début imprègne toute l’histoire de sa présence ». Jacques Perrin, qui, pour la première fois joue en italien, se définit « producteur à temps plein, acteur de passage et réalisateur par hasard : maintenant je prépare deux films, un sur le Vietnam vu par les Vietnamiens, et un film sur les oiseaux migrateurs vus par les oiseaux ». Wetzl l’a choisi pour « son visage qui, bien que symbole de Cinéma, n’a pas perdu la candeur de l’enfance » et Perrin a accepté « parce que c’est un père insolite, qui veut imposer à son fils une empreinte totale, même morale. C’est un scien-tifique avec un rêve pervers, mais c’est aussi un père plein d’amour, un amour extrême qui le conduit à défendre l’en-fant contre l’homo-généisation, lui offrant l’unicité. Même si cela se révèle négatif, je cherche à le comprendre, je lui pardonne. Je ne saurai l’interpréter si je ne lui pardonnais pas ».]]></Critiques>
    <Photos>http://www.aip-filmitalia.com/film.asp?lang=ita&amp;documentID=27199</Photos>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>8</IdFilm>
    <Titre_original>Nella mischia</Titre_original>
    <Titre>Dans la mélée</Titre>
    <Realisateur>Gianni Zanasi</Realisateur>
    <Annee>1995</Annee>
    <Duree>93</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>90171/o</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Gianni Zanasi</Scenario>
    <Photographie>Giulio Pietromarchi</Photographie>
    <Montage>Rita Ragnoni</Montage>
    <Musique>Tiziano Popoli</Musique>
    <Son>Stefano Savino</Son>
    <Decors>Tommaso Bordone</Decors>
    <Costumes>Tommaso Bordone</Costumes>
    <Interpretation>Giacomo Ciarrapico, Cristina Aubry, Manrico Gammarota, Daniel Alegi, Paolo Sassanelli</Interpretation>
    <Production>Gianlucca Arcopinto pour Axelotil</Production>
    <Synopsis><![CDATA[La vie d'un groupe d'adolescents d'environ 15 ans qui vit dans un quartier de la peripherie de Rome]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Fuoti di me (2000)
A domani (1999)
Nella mischia (1994)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né à Modène en 1965. Après des études de Lettres, de Philosophie, et des cours d'écriture théâtrale et ciné matographique, il entre au Centre Sperimentale di Cinematografia de Rome où il est diplômé en 1992. Il fonde la société de production Pupkin Film en 1994. Gianni Zanasi réalise un moyen métrage Fuori campo en 1990 et plusieurs courts métrages dont La belle prove programmé à Annecy en décembre 93.]]></Biographie>
    <Prix><![CDATA[Prix travelling festival du cinéma de Rennes 1996
Séléction à la quinzaine des réalisateurs à Cannes 1996]]></Prix>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>9</IdFilm>
    <Titre_original>Il dolce rumore della vita</Titre_original>
    <Titre>Le doux bruit de la vie</Titre>
    <Realisateur>Giuseppe Bertolucci</Realisateur>
    <Annee>1999</Annee>
    <Duree>92</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>103870</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Photographie>Fabio Cianchetti</Photographie>
    <Montage>Fabio Cianchetti</Montage>
    <Musique>Bevano Est</Musique>
    <Interpretation>Francesca Neri, Rade Serbedzija, Rosalinda Celentano, Alida Vladi</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Sofia, jeune élève dans une école de théâtre, est amoureuse de son professeur Bruno. Mais elle découvre son homosexualité et s’enfuit, désespérée ; dans le train qui l’emmène chez elle, elle rencontre une fille enceinte qui accouche dans les toilettes et abandonne le nouveau-né. Sofia décide alors de s’occuper du bébé, de l’appeler Bruno et d’attribuer à la mort l’absence du père. Cinq ans après, dans un théâtre, elle rencontre Bruno et lui glisse le doute sur sa paternité. Dix ans plus tard, dans une interview à un malade du sida en phase terminale qui regrette de n'avoir pu aimer son fils, Bruno croit reconnaître son père et réagit violemment. Quand finalement, il rencontre sa véritable mère, s'amorce le psychodrame final qui risque de faire s'écrouler le château vertigineux de mensonges que Sofia a construit au cours des ans.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[L'amore probabilmente (2001)
Dolce rumore della vita, Il (1999)
Ferdinando (1998)
Pratone del casilino, Il (1996)
Troppo sole (1994)
Domenica specialmente, La (1991)
Viaggiatore cerimonioso, Il (1991)
Amori in corso (1989)
Cammelli, I (1988)
Strana la vita (1987)
Segreti segreti (1985) Secrets Secrets (1985)
Addio a Enrico Berlinguer, L' (1984)
Effetti personali (1983)
Tutto Benigni (1983)
Oggetti smarriti (1980)
Berlinguer ti voglio bene (1977)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né à Parme en 1947, fils du poète Attilio, il débute au cinéma en 1970 comme assistant réalisateur de son frère Bernardo pour "La strategia del ragno". Il collabore aussi avec lui sur les scénarios de "Novecento" et "La luxa". Il débute ensuite à la réalisation avec le long-métrage "Berlinguer ti voglio bene" basé sur le personnage interprété par R. Benigni. Sa collaboration avec ce dernier l'amène à diriger "Tuttobenigni" (1986) et à écrire les scénarios de "Tu mi tue, Non ci resta che plongera" et "Il piccolo ààvolo". Il a également dirigé plusieurs documentaires et films pour la télévision. Il reçoit le Prix Sergio Leone à Annecy en 1992.   A vérifier]]></Biographie>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>10</IdFilm>
    <Titre_original>Le strelle nel fosso</Titre_original>
    <Titre>L'étrange visite</Titre>
    <Realisateur>Pupi Avati</Realisateur>
    <Annee>1978</Annee>
    <Duree>100</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>97303</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur / 1.1,37</Format>
    <Scenario>Cesare Bornazzini, Pupi Avati</Scenario>
    <Photographie>Feanco Delli Colli</Photographie>
    <Montage>Feanco Delli Colli</Montage>
    <Musique>Amedeo Tommasi</Musique>
    <Decors>Luciana Morosetti</Decors>
    <Costumes>Luciana Morosetti</Costumes>
    <Interpretation>Lino Capolicchio, Gianni Cavina, Carlo Delle Piane, Roberta Paladini, Giulio Pizzirani, Adolfo Belletti, Ferdinando Orlandi</Interpretation>
    <Production>AMA Film</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Nous sommes au 19ème siècle, un dératiseur, après une journée de travail, commence à raconter une histoire qui se déroula cent ans plus tôt... 
Dans une maison isolée de la campagne des alentours de Bologne vivait une famille composée uniquement d'hommes : le père Giove et ses quatres fils Silvano, Marione, Marzio et Bracco. Leurs journées se déroulent paisiblement et sans grandes préoccupations.
Dans cette atmosphère quasi intemporelle, arrive un jour Olimpia, une femme jeune et très belle... Après que le carrosse qui l'emmenait au château d'un petit seigneur local se soit embourbé, Silvano accourt à son aide.
D'abord timidement puis avec joie, Olimpia est accueillie à la maison. La vie de la famille est profondément transformée.
Au même moment, de manière différente, le père et les fils tombent tous amoureux de la nouvelle venue, elle partage leur affection et accepte avec plaisir de les épouser tous.
A la fin du fastueux banquet nuptial, la fille fascinante abandonne les cinq hommes qui s'endorment pour toujours.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Ma quando arrivano le ragazze ? (2004)
Seconda notte di nozze, la (2004)
Rivincita di natale, la (2004)
Cuore altrove, il (2003)
Cavalieri che fecero l'impresa, i (2001)
Via degli angeli, La (1999)
Testimone dello sposo, Il (1998)
Arcano incantatore, L' (1996)
Festival (1996)
Voci notturne (1995)
Dichiarazioni d'amore (1994)
Amico d'infanzia, L' (1994)
Magnificat (1993)
Fratelli e sorelle (1991)
Bix (1991)
Storia di ragazzi e di ragazze (1989)
Sposi (1987)
Ultimo minuto (1987)
Regalo di Natale (1986)
Festa di laurea (1985)
Impiegati (1984)
Noi tre (1984)
Gita scolastica, Una (1983)
Zeder (1983)
Dancing Paradise (1982)
Aiutami a sognare (1981)
Strelle nel fosso, Le (1979)
Tutti defunti... tranne i morti (1977)
Casa dalle finestre che ridono, La (1976)
Bordella (1976)
Mazurka del barone, della santa e del fico fiorone, La (1974)
Thomas e gli indemoniati (1970)
Balsamus l'uomo di Satana (1968)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né le 3 Novembre 1938 à Bologne (Italie). Alors qu'il fréquente une école vétérinaire, Pupi Avati abandonne tout pour se lancer dans une carrière de clarinettiste jazz, au milieu des années 50. Dix ans plus tard, après avoir notamment travaillé dans l'industrie agro-alimentaire, l'Italien crée en compagnie de son frère Antonio  et de Gianni Minervini la société de production cinématographique A.M.A. Production. Dès lors, Avati peut se consacrer pleinement à sa passion du septième art. 
En 1968, Pupi Avati réalise son premier long métrage, Balsamus l'uomo di Satana, puis collabore à l'écriture du Salo ou les 120 journées de Sodome de Pier Paolo Pasolini. Il se spécialise ensuite dans le cinéma d'horreur, avec La maison aux fenetres qui rient (1976), Macabro (1980, qu'il scénarise et produit) ou encore Zeder (1983). Ses débuts derrière la caméra sont également marqués par des tentatives de comédie musicale (Help me dream, 1981) ou de biographie filmée (Une saison italienne, 1984, adaptation de la vie de Wolfang Amadeus Mozart sur grand écran). 
Au milieu des années 80, Pupi Avati, qui aborde tous les genres et bénéficie déjà d'une renommée certaine dans ses frontières, confirme en signant de nombreuses comédies populaires parmi lesquelles Festa di Laurea (1985) et Histoire de garcons et de filles (1989), ce dernier film remportant un joli succès aux Etats-Unis. Reconnu outre-Atlantique, il profite de l'occasion pour réaliser Bix en 1991, une nouvelle comédie musicale qui constitue son premier long métrage en langue anglaise. 
Par la suite, Avati, grande figure du cinéma transalpin, poursuit une carrière placée sous le sceau de l'éclectisme avec des drames (Magnificat en 1993, Le Temoin du marie avec Inès Sastre en 1998), des comédies (Le Sentier des anges, 1999) ou des films historiques (I Cavalieri che fecero l'impresa en 2001 avec Edward Furlong). En 2003, le cinéaste livre Le Coeur est ailleurs, présenté en compétition au Festival de Cannes.        ]]></Biographie>
    <FormatSon>optique</FormatSon>
    <Critiques><![CDATA[D'où naît l'enchantement : poignant, caressant, simple comme certaines inventions musicales que Chaplin puisait dans le répertoire de Tchaïkowski. Ce film appartient à ce genre très risqué, fort rare dans le cinéma italien, qu'est le conte pour adultes, menacé par des dangers du maniérisme poétique et de minauderie.
La structure est celle d'un casse-tête chinois, ou des "matrioska" russes : un conte à l'intérieur d'un conte dans lequel on raconte d'autres contes. Avati feint d'avoir trouvé un répertoire du XIXe siècle où l'on raconte - il était une fois... - une histoire du XVIIIéme siècle, celle d'une maison isolée au coeur d'une vallée habitée par une famille formée uniquement d'hommes. Jupiter et ses quatre enfants. Un beau jour Olimpia frappe à leur porte, une belle petite institutrice dont la charrette s'est embourbée non loin de là. Les cinq hommes sont épris d'amour pour la jeune fille qui répond à leurs sentiments et les épouse tous. Mais après la longue noce, à l'aube alors que les cinq hommes dorment, Olimpia s'en va rejoindre une voiture qui l'emporte.
Film sur la Mort et la Beauté, utilisant la figure tendre et gracieuse de Roberta Paladini, Le strelle nel fosso est la tentative (peut-être) désespérée de traduire sur un ton tantôt enjoué tantôt lyrique le secret de l'imaginaire folklorique, de son inexplicable survie malgré toute transformation sociale et technologique dans une zone cachée de l'esprit humain.
Beaucoup de choses appréciables dans ce film du bolognais Pupi Avati : la lumière du paysage des vallées (de Comacchio) et sa relation avec les intérieurs de la maison ; la cohérence d'une équipe de comédiens qui "jouent" avec brio leur personnage dont la naïveté ne dérape presque jamais vers la mièvrerie ; le génie archaïque et raffiné en même temps des incursions dans l'imaginaire populaire. Mais ce qui m'attire surtout - dans le cadre d'un refus du conte comme apologue moral (mais, aussi suspendu qu'il soit, un "sens" existe...) - c'est la modulation de la voix par laquelle Pupi Avati raconte.

Morando Morandini, "Il Giorno"]]></Critiques>
    <Interviews><![CDATA[J'ai toujours eu du mal à analyser mon rapport à l'histoire que je raconte. En effet, après tant d'années, je vis désormais avec la certitude d'avoir choisit ce métier surtout pour son absence absolue de règles strictes et précises. Pour la possibilité qu'il m'a offerte et qu'il m'offre de puiser indifféremment autant dans la partie irrationnelle de mon moi que dans sa partie rationnelle. De l'occasion permanente qu'il m'offre de transgresser. Je suis reconnaissant à ce choix qui m'a permis de me tenir à l'écart de certains chemins rassurants qui auraient sans doute mortifié mon appétit du risque.
J'essaierai néanmoins de synthétiser cette lueur de méthode, de système, dont s'inspire désormais mon approche à l'histoire que je veux raconter. Et pour le faire sincèrement je dois partir d'une considération douloureuse : le film que j'envisage de réaliser est toujours une tentative plus ou moins maladroite de "refaire" quelque chose de pré- existant : un jeu psychologique qui m'a frappé, une histoire que j'ai vue dans son accomplissement. Il y a donc comme une première version qui se propose à mon esprit, la version parfaite, claire et nette, dans bavure ou concession. Pendant quelque temps. L'émotion que je ressens est tout à fait semblable à celle que nous éprouvions enfants, lorsque nous nous arrêtions des heures devant une vitrine du centre ville attirés par un jouet trop coûteux. Nous n'avions pas toujours la possibilité de l'acheter et alors nous essayions de le copier, de le refaire avec des élastiques et des bouts de fer ou de bois sur la table en marbre de la cuisine ou sur l'établi de mon père.
Mais pour pouvoir atteindre un résultat aussi proche que possible de l'objet de nos rêves, il nous fallait ces pauses interminables devant cette vitrine, des heures d'étude et d'analyse qui devaient permettre l'exécution d'un "doublon" aussi ressemblant que possible à cet original hors de notre portée.
Cependant, presque à chaque fois, il s'avérait que l'objet de notre amour était posé sur une étagère un peu trop haute, ou trop reculé, en tout cas presque caché par d'autres jouets plus insignifiants à nos yeux. Et il était inutile de se pencher ou de se recroqueviller pour essayer d'en comprendre entièrement le secret.
J'ai à peu près ce même rapport avec l'histoire que j'ai déjà vue en moi dans sa perfection et don j'essaie d'extraire une copie. C'est cette perfection que je m'efforce d'imiter, ce mécanisme intérieur qui a produit en moi la plus profonde impression et que je tâche aujourd'hui, avec les matériaux dont je dispose, de reproduire.
Le sens de mon métier est là. Dans cette rage perpétuelle de démonter la machine pour essayer de la remonter, une pièce après l'autre, chaque engrenage à sa place. Pour me l'approprier, finalement. Remonter le ressort et la voir courir sur le sol du salon. Enfin il y a toujours ce quelque chose qui préexiste et à quoi je me reporte, ce quelque chose qui est indépendant de moi, que je rencontre, dont je suis charmé et que j'essaie de rendre concret. En effet je me laisse totalement plagier par les histoires que raconte, la fascination du début se transforme petit à petit en amour, j'en discute, tâchant de restituer la beauté que j'ai entrevue par l'imitation de la parole, la racontant par bribes, en vérifiant les réactions de mes interlocuteurs. Je cherche une sorte d'autorisation à poursuivre mes approches, à les rendre plus insistantes, jusqu'à l'officialisation du rapport.
Le hasard m'a fait entrevoir l'histoire qui est ensuite devenue mon film tout comme le hasard m'a fait rencontrer cette jeune fille qui est ensuite devenue la compagne de ma vie. Je trouve donc inexact de traiter tout cela comme quelque chose de conscient et rationnel. J'aime tout ce côté fortuit, cela me ressemble.
Et tout comme l'amour prévoit souvent la trahison, les vieux films que j'ai faits, les vieux scénarios, les tas de paperasses (plans de travail, devis, notes de mise en scène) gisent dans les étagères et les tiroirs comme de vieilles lettres d'amour écrites à des jeunes filles qu'aujourd'hui, si on les croisaient dans la rue, nous serions incapables de reconnaître.
Ils appartiennent à ce que nous avons été et non à ce que nous serons. Il y a quelque chose de commun à toutes ces histoires, qui les rend semblables entre elles. C'est la déception, l'insatisfaction, la conscience qu'on n'a pas su saisir en entier ce frisson, cette émotion que le modèle suggérait. 
L'original dont on s'est inspiré pour essayer de le refaire s'est évanoui, dissipé dans le grand espace.
C'est sans doute l'espoir de pouvoir un jour saisir en entier cette suggestion qui me donne cette volonté farouche de poursuivre ma recherche.
Pupi Avati]]></Interviews>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>11</IdFilm>
    <Titre_original>Garibaldi, l’eroe dei due mondi</Titre_original>
    <Titre>Garibaldi, le héros des deux mondes</Titre>
    <Realisateur>Guido Manuli</Realisateur>
    <Annee>1994</Annee>
    <Duree>80</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>91185/o</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur / 1.1,37</Format>
    <Scenario>Giuseppe Manuli, Maurizio Nichetti</Scenario>
    <Photographie>dessins et animation Walter Cavazzuti, Michel Fuzellier</Photographie>
    <Montage>dessins et animation Walter Cavazzuti, Michel Fuzellier</Montage>
    <Musique>Stefano Pulga, Pino Santapaga, Giuseppe Verdi</Musique>
    <Production>Istituto Luce</Production>
    <Synopsis><![CDATA[A la suite a un naufrage, un jeune pecheur et son chien echouent sur les rivages de l'ile de Caprera. Ils sont recuillis par Giuseppe Garibaldi, un vieillard retire du monde. Le vieil homme va prendre l'enfant sous sa protection et lui raconter comment, au siecle dernier, il libera Rome de ses occupants etrangers.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Aida degli alberi (2001)
Monster Mash (2000)
L'Eroe del due mondi,  (1994)
Volere volare (1991)
Instruzioni per l'uso (1989)
Incubus (1985) corto/short
Solo un bacio (1983) corto/short
Erection (1981) corto/short
S.O.S. (1979)
Fantabiblical (1977) corto/short
Striptease (1977)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Guido Manuli Né en 1939 à kerria (Flavenna). De 1961 à 1982 il travaille comme animateur, scénariste, metteur en scène et directeur artistique dans le studio de Bruno Bozzetto, Il collabore ainsi aux trois meilleurs longs métrages italiens de cinéma d'animation, ainsi qu'à trois des films consacrés à Signor Rossi. Pendant la même période il réalise des publicistes et des génériques pour la télévision. A partir de 1978, il collabore avec Maurizio Nichetti, d'abord à la télévision, puis sur les longs métrages du réalisateur-interprète, comme animateur d'un générique ou d'une séquence, mais aussi comme scénariste. Il no-réalise avec lui Volere volage (l-'amour avec des allers présenté à Annecy en 1991 . lls y sont tous deux longuement applaudis. Depuis 1982, dans son studio à Milan, Guida Manuli continue des travaux l'image par images. pour la publicité, pour des sociétés commerciales, des chaînes de télévision. Pour la W Suisse, il réalise une série de 26 épisodes avec le personnage de Mr. Hiccup. Parmi ses très nombreux films de courts métrage, citons Opera (primé aux Journées nternationales du Cinéma d'Animation à Annecy en 1973), Fantahlblical, S'lr//p Fease (sélection JIGA 77), Erection (sélection JICA 81), Solo un babil 'primé JICA 83), Incubas (primé JICA 85), intrusions per l'usa (sélection JICA 3%, Trailer (sélection JICA 93). Un programme constitué de onze de ses films a été proposé par les rencontres du cinéma italien en 1984.]]></Biographie>
    <FormatSon>optique</FormatSon>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>12</IdFilm>
    <Titre_original>Fuori dal mondo</Titre_original>
    <Titre>Hors du monde</Titre>
    <Realisateur>Guiseppe Piccioni</Realisateur>
    <Annee>1999</Annee>
    <Duree>100</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>103866</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Giuseppe Piccioni, Gualtiero Rosella, Lucia Zei</Scenario>
    <Photographie>Luca Bigazzi</Photographie>
    <Montage>Luca Bigazzi</Montage>
    <Musique>Ludovico Einaudi; Amedeo Casati </Musique>
    <Decors>Marco Belluzzi</Decors>
    <Interpretation>Margherita Buy, Silvio Orlando, Carolina Freschi, Maria Cristina Minerva,
Sonia Gessner, Giuliana Lojodice
</Interpretation>
    <Production>Lumière &amp; Co</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Caterina sur le point de prononcer ses voeux après cinq ans de noviciat, découvre, abandonné dans un square de Milan un nouveau né qu’elle apporte à l’hôpital. Le Pull-over dans lequel le bébé était emmailloté la mène au pressing d’Ernesto, un type renfermé et qui n’a jamais de temps ni pour lui ni pour les autres. Après l’incompréhension initiale s’installe entre eux une amitié insolite et, ensemble ils se mettent à la recherche de la mère de l’enfant.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[La vita che vorrei,  (2004)
Luce dei miei occhi (2001)
Fuori dal mondo (1999)
Cuori al verde (1996)
Condannato a nozze (1993)
Chiedi la luna (1991)
Grande Blek, Il (1987)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né à Ascoli Piceno en 1954, il fréquente l'école de cinéma Gaumont. Il réalise en1982 le court-métrage Prologue puis une vidéo Voglio andare via ensuite les longs métarges.]]></Biographie>
    <Critiques><![CDATA[Le véritable intérêt de « Hors du monde » me semble être, bien avant le choix d’un sujet insolite et contre toute les modes, dans la volonté de parier (de la part du réalisateur et du producteur) sur la tant décriée maturité du spectateur italien. Plus que le choix de raconter l’histoire d’une soeur qui doit faire ses comptes avec sa propre féminité réprimée (une Margherita Buy vraiment convaincante) c’est la manière significative que Piccioni et ses co-scénaristes Gualtiero Rosella et Lucia Zei ont choisi d’aborder ce thème.
Ni misérabilisme ni compassion, ainsi ils restent à distance de la facile gentillesse rassurante. 
La mise en scène ne sert pas à suggérer ou donner d’hypothétiques voies de secours, de solution facile contre la solitude qui s’est emparée (certains plus d’autres moins) des différents personnages, mais il pause au contraire le spectateur à se confronter à une part de lui-même (et de sa propre vie) sans doute cachée et oubliée. Du cinéma compris comme capable de creuser, de chercher, de poser des questions plutôt que de consoler avec de possibles réponses. Cinéma adulte, qui demande un public disposé à ne pas se laisser abasourdir de sonorité dolby et rythmé syncopé, mais qui souhaite des films qui sachent lire dans les plis de la réalité, qui aident à découvrir quelque chose en plus de nous-même et non à cacher où à mettre de côté. Ils ne sont pas beaucoup aujourd’hui en Italie ceux qui ont ce courage, ils doivent être récompensé.
Les films de Piccioni ont en commun (outre la présence constante de Margherita Buy) de raconter des vies éparpillées, des moments de crises vécues par des personnages d’une trentaine d’années qui ne se trouvent pas en accord avec leur époque, qui peinent à choisir un parcours de vie.
Dans sa dernière oeuvre, Fuori dal mondo, un choix s’est déjà accompli, la vie semble courir sans secousse et avec peu de probabilité d’événements extraordinaires. Jusqu’à ce que la découverte d’un nouveau-né dans un parc ne relie des existences anonymes, ne rapproche des individus repliés sur eux-mêmes.    Au centre du récit se trouve la religieuse novice Caterina (Margherita Buy, extraordinaire) sur le point d’être "consacrée", c’est-à-dire sur le point d’atteindre le stade où l’on n’admet plus de remise en question. D’apparence forte et point de référence pour ceux qui, comme Esmeralda (Maria Cristina Minerva), sont sur le point de prononcer leurs voeux, Caterina ne vit pas cloîtrée mais au contraire elle est engagée dans des activités bénévoles et elle étudie à l’université. Incomprise et en conflit avec sa mère (un précieux camée de Giuliana Lojodice), elle n’est pas exempte de doutes.
Puis il y a Ernesto, propriétaire d’un pressing (Silvio Orlando, avec son visage tragi-comique), un homme malheureux et en proie à de fréquentes crises d’angoisse. Il est le propriétaire du pull dans lequel était enveloppé l’enfant trouvé. Et Teresa (Carolina Freschi, une comédienne débutante), la mère du bébé, ex-employée du pressing, est une vagabonde dont on connaîtra les motivations seulement à la fin. Ernesto, qui commence à sortir du gouffre de sa propre solitude (avec la complicité d’un besoin tardif de paternité), aide Caterina à retrouver la mère de l’enfant ; en même temps, celle-ci se libère de sa confusion, réveillée par l’instinct maternel.
Piccioni évite toute tentation de céder aux préjugés, comme il évite aussi les envolées mystiques. Au contraire, Caterina et ses compagnes sont toujours situées dans un contexte social et le film ne rentre au couvent qu’avec les yeux laïques d’Ernesto.
Sur fond d’un Milan gris et oppressant (splendide photo automnale de Luca Bigazzi), le réalisateur réussit à contrôler une partition compliquée, dans une démarche fluide et envoûtante qui nous fait découvrir petit à petit les relations et les liens entre les personnages.
Plein d’attention pour les nuances psychologiques et les détails, le film possède une magnifique bande son faite de voix hors champs, de contre-temps et de splendides musiques écrites par Ludovico Einaudi. De même, les photos de "groupe en intérieur" sont convaincantes, elles communiquent l’humanité dont débordent tous les personnages malgré leurs difficultés existentielles. Et même si le désir d’abandonner sa route est tardif, certains en ressortent plus forts tandis que d’autres prendront conscience que la vie peut encore réserver des surprises agréables.
Les films de Piccioni ont en commun (outre la présence constante de Margherita Buy) de raconter des vies éparpillées, des moments de crises vécues par des personnages d’une trentaine d’années qui ne se trouvent pas en accord avec leur époque, qui peinent à choisir un parcours de vie.  Dans sa dernière oeuvre, Fuori dal mondo, un choix s’est déjà accompli, la vie semble courir sans secousse et avec peu de probabilité d’événements extraordinaires. Jusqu’à ce que la découverte d’un nouveau-né dans un parc ne relie des existences anonymes, ne rapproche des individus repliés sur eux-mêmes.  Au centre du récit se trouve la religieuse novice Caterina (Margherita Buy, extraordinaire) sur le point d’être "consacrée", c’est-à-dire sur le point d’atteindre le stade où l’on n’admet plus de remise en question. D’apparence forte et point de référence pour ceux qui, comme Esmeralda (Maria Cristina Minerva), sont sur le point de prononcer leurs voeux, Caterina ne vit pas cloîtrée mais au contraire elle est engagée dans des activités bénévoles et elle étudie à l’université. Incomprise et en conflit avec sa mère (un précieux camée de Giuliana Lojodice), elle n’est pas exempte de doutes. Puis il y a Ernesto, propriétaire d’un pressing (Silvio Orlando, avec son visage tragi-comique), un homme malheureux et en proie à de fréquentes crises d’angoisse. Il est le propriétaire du pull dans lequel était enveloppé l’enfant trouvé. Et Teresa (Carolina Freschi, une comédienne débutante), la mère du bébé, ex-employée du pressing, est une vagabonde dont on connaîtra les motivations seulement à la fin. Ernesto, qui commence à sortir du gouffre de sa propre solitude (avec la complicité d’un besoin tardif de paternité), aide Caterina à retrouver la mère de l’enfant ; en même temps, celle-ci se libère de sa confusion, réveillée par l’instinct maternel.   Piccioni évite toute tentation de céder aux préjugés, comme il évite aussi les envolées mystiques. Au contraire, Caterina et ses compagnes sont toujours situées dans un contexte social et le film ne rentre au couvent qu’avec les yeux laïques d’Ernesto. 
Sur fond d’un Milan gris et oppressant (splendide photo automnale de Luca Bigazzi), le réalisateur réussit à contrôler une partition compliquée, dans une démarche fluide et envoûtante qui nous fait découvrir petit à petit les relations et les liens entre les personnages. 
Plein d’attention pour les nuances psychologiques et les détails, le film possède une magnifique bande son faite de voix hors champs, de contre-temps et de splendides musiques écrites par Ludovico Einaudi. De même, les photos de "groupe en intérieur" sont convaincantes, elles communiquent l’humanité dont débordent tous les personnages malgré leurs difficultés existentielles. Et même si le désir d’abandonner sa route est tardif, certains en ressortent plus forts tandis que d’autres prendront conscience que la vie peut encore réserver des surprises agréables.]]></Critiques>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>13</IdFilm>
    <Titre_original>Sole negli occhi</Titre_original>
    <Titre>La lumière dans les yeux</Titre>
    <Realisateur>Andrea Porporati</Realisateur>
    <Annee>2000</Annee>
    <Duree>96</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>108072</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Andrea Porporati</Scenario>
    <Photographie>Franco Lecca</Photographie>
    <Montage>Franco Lecca</Montage>
    <Musique>Andrea Guerra</Musique>
    <Son>Remo Ugolinelli</Son>
    <Decors>Beatrice Scarpato</Decors>
    <Costumes>Beatrice Scarpato</Costumes>
    <Interpretation>Fabrizio Gifuni, Valerio Mastandrea, Delia Boccardo, Emanuela Macchniz, Gianni Cavina</Interpretation>
    <Production>Sorpasso Film, Rai cinema</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Marco est habité par une haine profonde pour son père qui le pousse à l'assassiner. Après être passé à l'acte, il se réfugie au bord de la mer, dans un petit hôtel, parmi les vacanciers. Marco est vite repéré par la police, et l'agent Rinaldi tente de saisir les ressorts et les racines profondes de ce crime bestial et sans mobile apparent. Petit à petit, il réalise que ce meurtre peut-être lié à une blessure que le jeune homme porte en lui depuis l'enfance. Pendant ce temps, à l'hôtel, Marco fait la connaissance d'une jeune adolescente qui vit ses premiers émois amoureux]]></Synopsis>
    <Biographie><![CDATA[Andrea Porporati. Né en 1964 à Rome.
Avant de se lancer dans la réalisation de son premier long-métrage "Sole negli occhi", il se dédie surtout à l'écriture : il rédige des romans "La felicita imputa" (1990) et "Nessun colora" (1993), mais aussi ce-écrit des scénarios de films tels que "Lamerica", dirigé par Gianni Amelio (1994), les épisodes n°7, 8 et 9 de "La pieuvre". Il a réalisé son premier long-métrage en 1999 "The best I can do" qui a été primé au festival de Bellaria.]]></Biographie>
    <Prix><![CDATA[David di Donatello 2002 : Meilleur son en prise directe (Remo Ugolinelli)
Annecy Cinéma Italien 2001 : Grand Prix 2001, Prix CICAE]]></Prix>
    <Critiques><![CDATA[« Les enfants qui nous entourent, surtout les adolescents, sont presque tous des monstres. Leur aspect physique est quasi terrorisant, et quand ils ne sont pas terrorisants, ils sont fastidieusement malheureux... Ils n’ont aucune lumière dans les yeux, leur silence peut précéder une demande angoissante d’aide (quelle aide ?), ou précéder un coup de couteau. Pier Paolo Pasolini : Lettre Luterane « Sole negli occhi » de Andrea Porporati est oh combien actuel , mais cependant inactuel, comme les invectives Pasolinienne recueillies dans « Lettre Luterane ».  Scénariste de Giani Amelio (Lamerica) et auteur de deux romans publiés par Mondadori, Porporati donne une lecture phénoménologique et épurée d’un délit familiale qui semble venir de la chronique (c’est l’année de Novi Ligure et de Cogne), qui pourrait s’élever à la hauteur de la tragédie grecque et qui au contraire reste au niveau de la folie quotidienne des générations, mais avec les racines historiques et sociales dont parlait Pasolini. Les fautes des pères (le « fascisme»  dit le poète de Casarsa) retombent sur des enfants expropriés du sens de la culpabilité, et donc des racines humaines, concrète, de la morale. Marco (Fabrizio Gifuni) reviens chez lui dans une petite ville balnéaire de la côte romagnole et tue son père. Le délit est prémédité et mûri depuis des années, peut-être remonte-t-il à un événement traumatique et inavouable qui lie l’enfant et sa mère et auquel le père aurait assisté. Un couteau de cuisine, acheté exprès, est caché dans le sac de sport de ce jeune silencieux, inexpressif, quasi catatonique. L’homicide ouvre le film et se prolonge – atroce, maladroit et insoutenable – par une scène qui semble interminable et qui l’est effectivement. Le père (Gianni Cavina) ne se défend pas, et même il ne semble pas comprendre. Il se cache dans la salle d’eau et baigne dans son sang, comme un Jules César en plus prosaïque et moins héroïque. Dans la grande maison plongée dans la semi-obscurité et le vide d’une famille désarmé (évidemment les parents sont séparés). Marco, après avoir tué, s’endors dans sa chambre d’enfant, comme si de rien n’était. Ou peut-être soulagé. Le lendemain matin, ou peut-être plus tard dans l’après-midi, lorsque deux enfants qui jouent avec un miroir depuis leur balcon de l’immeuble d’en face le réveillent : c’est le soleil dans les yeux qui  semble illuminer le coupable. En réalité le mécanisme du polar - la punition du criminel -  ne se mettra jamais en route ou tournera à vide.  Ce truc du soleil dans les yeux, ne fonctionne pas avec Marco qui reste impassible, impénétrable. Sans aucune lumière dans les yeux. Et qui donc ne se laisse pas punir. Avant ce faux épilogue, suivi d’un final où c’est le facteur humain qui vient à la rescousse, Marco avait quitté le lieu du crime et s’était réfugié dans une petite pension du littoral. Comme le Raskolnikov de « Crime et Châtiment » - deuxième ascendance littéraire d’un film franchement littéraire - la fièvre l’avait assailli aussitôt après comme une punition, une marque que l’enquêteur de service (le jeune policier joué par Valerio Mastendra) peut inscrire sur la main courante. A Rimini, pendant ce temps arrivent la soeur et la mère : la famille de Marco se recompose autour du cadavre  qui fut un temps le chef de famille - cadavre en décomposition depuis longtemps - et autour de l’appartement, symbole typique de la petite bourgeoisie qui est un mobile à peine suffisant et pour le reste non crédible jusqu’a la fin. Marco est confronté à sa soeur et surtout à sa mère (l’inceste est suggéré dans la scène du pédalo) mais ses raisons restent volontairement non éclairées.  « La raison de l’homicide est dans la séparation des êtres humains et dans les affections, dans la dictature du bonheur dans laquelle nous sommes immergé, dans l’imaginaire d’une libération de ses propres obsessions au travers de l’homicide et enfin dans le désir métaphysique de recréer une éthique ». C’est sûrement la dictature du bonheur la notion la plus présente pour expliquer le mal être structural de Marco. Fabrizio Gifuni, acteur sensible est particulièrement adapté au personnage, révèle quant a lui avoir « éviter les raccourcit de la pathologie reconnaissant un mal être , mais une maladie, un homme qui s’est senti hors du complexe humain pendant des années et qui, seulement après un délit commence à retrouver la normalité et initie un lent réveil ». En ce sens, la rencontre avec la jeune fille dans l’auberge Rimbaldien est importante. Marco s’en éprend comme un adolescent et lui confie son incapacité, son importance, la liaison avec un rachat que Porporati laisse en suspend à la finale n’est pas rassurante est justement éllithique comme un peu tous le film. Mais l’importance de Marco est l’importance politique d’une génération - celle de Porporati justement et du post Aldo Moro - qui, même pas symboliquement a osé tuer les pères comme au contraire au temps des « poings dans les poches » ou nier jusqu'à sa racine la famille modèle comme dans « Teorema ». Et quand bien même avec une certaine réticence « Sole negli occhi » parle justement de cela.]]></Critiques>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>14</IdFilm>
    <Titre_original>La mia generazione</Titre_original>
    <Titre>Ma génération</Titre>
    <Realisateur>Wilma Labate</Realisateur>
    <Annee>1996</Annee>
    <Duree>97</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>92862</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Wilma Labate, Paolo Lapponi, Andrea Leoni Sandro Petraglia</Scenario>
    <Photographie>Alessandro Pesci</Photographie>
    <Montage>Enzo Meniconi</Montage>
    <Musique>Nicola Piovani</Musique>
    <Son>Bruno Pupparo</Son>
    <Decors>Marta  Maffucci</Decors>
    <Costumes>Mettella Raboni</Costumes>
    <Interpretation>Silvio Orlando (Capitaine), Claudio Amendola (Braccio), Francesca Neri (Giulia), Vincenzo Peluso (Concile), Stefano Accorsi (Carabinier Bonol), Hossein Taheri (Carabinier Caruso), Raffaele Vannoli (Carabinier Ernesto)</Interpretation>
    <Production>Compact</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Printemps 1983. Le détenu politique Braccio est transporté en fourgon blindé d’une prison de la Sicile à San Vittore, la prison de Milan. Braccio a été arrêté cinq ans auparavant pour appartenir à un petit groupe de terroristes. Pendant le parcours, Braccio et le commandant des carabiniers qui conduit la mission croisent des manifestations contre le chômage dans un village de Calabre. En réalité le voyage de Braccio est un traquenard, le capitaine des carabiniers est un officier de l’anti-terrorisme qui doit convaincre Braccio de collaborer avec les forces de l’ordre, en échange on lui laissera voir sa fiancée Giulia et on lui réduira sa peine...]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Domenica (2001)
Maledettamia (2001)
Lavorare stanca (1998)
La Mia generazione, (1996) 
Ambrogio (1992)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Née à Rome en 1949.
Diplômée de philosophie, elle fait de la radio et du théâtre et organise différents spectacles. En 1982, elle réalise son premier travail en tant que réalisatrice, Una notte a Roma un moyen-métrage de fiction produit pour la Rai. La même année elle tourne un documentaire sur les Italiens et les divertissements. Elle continue à travailler pour la Rai, elle est l’assistante de Giuliano Montaldo pour la rubrique télévisée Il film della settimana . En 1989, elle est assistante de Damiano Damiani pour Gioco al massacra et d’Ettore Scola sur Splendor. En 1992, elle tourne son premier long-métrage : Ambrogio (présenté à Annecy)]]></Biographie>
    <FormatSon>dolby</FormatSon>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>15</IdFilm>
    <Titre_original>Milonga</Titre_original>
    <Titre>Milonga</Titre>
    <Realisateur>Emidio Greco</Realisateur>
    <Annee>1998</Annee>
    <Duree>89</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>103869</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur 2:35.1 Cinémascope</Format>
    <Scenario>E. Greco et Paola Breccia</Scenario>
    <Photographie>Marco Sperduti </Photographie>
    <Montage>Marco Sperduti </Montage>
    <Musique>Luis Bacalov  , Fabrizio Andreucci  </Musique>
    <Decors>Gualtiero Caprara</Decors>
    <Costumes>Lia Francesca Morandini</Costumes>
    <Interpretation>Giancarlo Giannini, Claudia Pandolfi, Carlo Cecchi, Irene Ferri, Yvonne Sciò,Vanessa Gravina </Interpretation>
    <Production>Juppiter Generale Cinematografica</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Dans les couloirs du métro, un quatuor de jeunes "très comme il faut", joue du Schubert. Deux amis assis au bar Doney parlent de leurs problèmes pendant qu'une belle et imposante fille les tient à l'oeil. A la Villa Borghese, un homme est occupé à de malheureuses avances sentimentales avec un jeune étudiant. Les deux amis se séparent et l'un d'eux se fait tuer par un homme qui fuit sur une moto conduite par la jeune fille du Doney Bar. Voici que l'homme de la Villa Borghese s'avère être un commissaire de police un peu spécial : nerveux et ironique, professionnel et distrait, dur et tendre, réfléchi et décidé. Aidé de l'agent Ginevra Scapuzzo, il conduit "l'enquête" qui le mènera jusqu'à un concours de tango dans une petite boite de la périphérie de la ville. En fait, tout se trouve résolu par hasard et à l'improviste, non par une suite logique d'enquêtes poussées et intelligentes mais par le jeu de la mémoire et d'une intuition fulminante. C'est une comédie illogique. Avec la représentation d'une réalité dure, violente et stupide, le tout filtré par une ironie amusante.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Il consiglio d’egitto (2002)
Milonga (1999)
Una Storia semplice,  (1991) 
L'Arte e la società (1988)
Ehrengard (1982)
L'Invenzione di Morel  (1974)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né à Leporano en 1938. Diplômé du Centre Expérimental de Cinématographie de Rome en 1966. Il y enseigne la mise en scène jusqu'en 1968 et réalise pour la RAI de nombreux programmes culturels, documentaires et enquêtes.]]></Biographie>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>16</IdFilm>
    <Titre_original>Nero</Titre_original>
    <Titre>Nero</Titre>
    <Realisateur>Giancardo Soldi</Realisateur>
    <Annee>1992</Annee>
    <Duree>100</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>85460</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Interpretation>Sergio Castellitto, Chiara Caselli, Hugo Pratt</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Une jeune fille a, semble-l-il tué son fiancé en lui coupant la gorge. Son amant, qui la croit coupable, cherche à l'aider en essayant de faire disparaître le cadavre. Mais le cadavre disparaît bientôt pour de bon, en passant d'un coffre de voiture à l'autre. La victime s'appelait Zardo.
Petit à petit, le nouvel amant de la jeune femme en prend étrangement le nom et l'identité et il se voit alors emporté dans un tourbillon d'horreur grotesque, au sein duquel prennent place : un misérable et affreux détective, une main coupée, la candeur ambiguë de la jeune fille qui est peut-être au fond une meurtrière, un paysan qui n'a pas de veine, un énorme chien noir, un grand nombre d'enterrements ratés, des courses de voitures en plein brouillard, une mystérieuse petite vieille, un commissaire qui, visiblement, ne comprend pas, un boss de la mafia « naturalisé » milanais et un entrepreneur des pompes funèbres... vêtu d'une chemise hawaïenne.]]></Synopsis>
    <Filmographie />
    <Biographie><![CDATA[ Il est venu en France à Marly-le-roi en 1975 pour suivre des cours de cinéma. En 1979, durant son service militaire ! il dirige son premier court métrage en surfer 8, Paranaia produit par le Ministère de la Défense. Il le fait suivre en 1980 par un autre court métrage No future qui gagne 2 ans plus tard le premier prix au festival Filmaker de Milan. En 1981 , il est assistant metteur en , scène de Peter del Monte pour Piso giselle. Son premier long métrage est polsi sottise présenté au festival de Berlin et de Montréal et gagne le prix du meilleur sujet au Filmaker en 1985. Avec un vidéofilm sur Tadeusz Kantor, Candid Kantor, il obtient le prix spécial au festival du théâtre en vidéo à Riccione. A la fin des années 80, il commence à travailler pour la télévision aussi bien pour les chaînes publiques que pour les émetteurs privés.
En 1 987, il réalise un second long métrage // Pistera del panino assassinats produit par Reteitalia, demeuré inachevé et Credito italiens.
Entre 1990 et 1991 , il travaille pour la télévision. Soldi a été un des fondateurs de Indigent, une des premières sociétés de production, de distribution et de promotion du cinéma indépendant italien.
Tiziano Sclavi, scénariste de Nero, est l'auteur de la célèbre bande dessinée Dylan Dog.]]></Biographie>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>17</IdFilm>
    <Titre_original>I nostri anni</Titre_original>
    <Titre>Nos années</Titre>
    <Realisateur>Daniele Gaglianone</Realisateur>
    <Annee>2000</Annee>
    <Duree>90</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>107487</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>N &amp; B</Format>
    <Scenario>Daniele Gaglianone, Giaime Alonge</Scenario>
    <Photographie>Gherardo Gossi</Photographie>
    <Montage>Gherardo Gossi</Montage>
    <Musique>Giuseppe Napoli, Monica Affatato, Massimo Miride, Daniele Gaglianone</Musique>
    <Decors>Valentina Ferroni</Decors>
    <Interpretation>Virgilio Biei, Giuseppe Boccalatte, Piero Franzo, Massimo Miride</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Deux hommes agés ont partagé l'expérience de la lutte partisane dans les montagnes piémontaises.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Nostri anni(2001)
Nemmeno il destino (2004)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né en 1966 à Ancône.
Diplômé en Histoire et critique du cinéma de l'Université de Turin. Travaille depuis 1991 pour les
Archives Cinématographiques Nationales de la Résistance. Réalisateur de
nombreux documentaires et courts métrages de fiction, primés aux festivals je Locarno, Bastia, malaria et Turin. Collabore également à des mises en scène de théâtre.
/ postai anni est son premier long métrage.]]></Biographie>
    <Prix><![CDATA[Cannes 2001 : Quinzaine des Realisateurs
Festival du film italien de Villerupt 2001 : Prix du jury]]></Prix>
    <Critiques><![CDATA[Alberto et Natalino sont deux vieux qui, durant la guerre, ont partagé la vie de partisan sur les montagnes Piémontaise. Avec eux il y avait aussi Silurino, tombé victime des brigades noires. Natalino vit encore à la montagne, dans un vieux bourg inhabité, tandis qu’Alberto, devenu veuf, passe l’été dans une pension où il se lie d’amitié avec Umberto, un congénère contraint à la chaise roulante. Peu à peu les souvenirs refont surface dans toute leur intensité. Alberto découvre qu’Umberto n’est autre que le commandant du groupe des Brigades noires, responsable de l’assassinat de Silurino. Malgré tous le temps écoulé, Alberto rejoint Natalino, et, ensemble décident de venger le compagnon disparu. « Pour les hommes comme Alberto, rien n’a jamais été oublié de ces épisodes, même pas deux minutes, et le temps devient un traquenard, un jeu cruel ou le passé ne passe pas et la mémoire se transforme en obsession ». ]]></Critiques>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>18</IdFilm>
    <Titre_original>Vuoti a perdere</Titre_original>
    <Titre>Rien à perdre</Titre>
    <Realisateur>Massimo Costa</Realisateur>
    <Annee>1989</Annee>
    <Duree>91</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>103865</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Photographie>Renato Tafuri</Photographie>
    <Montage>Renato Tafuri</Montage>
    <Musique>Massimo Nunzi</Musique>
    <Interpretation>Giancarlo Giannini, Silvia de Santis</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Francesco Cesena est un policier intelligent mais désenchanté qui, au cours d’une opération de "routine" est impliqué dans une fusillade au cours de laquelle un de ses collègues trouve la mort, lui-même blessé tue un repris de justice et sa femme. Quelque temps après, deux jeunes sont arrêtés pour un vol de voiture. L’interrogatoire incombe à Cesena . Pendant la nuit, ils racontent leur journée : le résumé de deux vies à la dérive. Ils ont trop rêvé. À tel point que leurs pires fantaisies sont devenues réalité.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Repubblica di san gennaro (2003)
Vuoti a perdere (1998)
Voglia di rock (1989)]]></Filmographie>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>19</IdFilm>
    <Titre_original>Rosa e Cornelia</Titre_original>
    <Titre>Rosa et Cornelia</Titre>
    <Realisateur>Giorgio Treves</Realisateur>
    <Annee>2000</Annee>
    <Duree>90</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>103864</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur / 1.1,66</Format>
    <Scenario>Remo Binosi, François De Maulde, Giorgio Treves</Scenario>
    <Photographie>Camillo Bazzoni</Photographie>
    <Montage>Camillo Bazzoni</Montage>
    <Musique>Franco Piersanti</Musique>
    <Decors>Lorenzo Baraldi</Decors>
    <Interpretation>Stefania Rocca, Chiara Muti, Athina Cenci, Massimo Poggio, Daria Nicolodi, Massimo De Rossi</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Venise, 1748. Après une nuit de Carnaval endiablée et après avoir découvert qu’elle était enceinte la jeune Comtesse Cornellia est cloîtrée par ses parents dans une villa perdue au fin fond de la campagne. Personne ne doit le savoir et surtout pas le Duc de Fontanges à qui Cornelia a été promise en mariage. Rosa, une jeune paysanne enceinte elle aussi est engagé pour aider Piera, la vielle nourrice pour mener à bien l’atroce entreprise de la famille de Cornellia. Les deux jeunes femmes vont trouver dans leur situation respective de bonnes raisons de tisser des liens de solidarité. De cette complicité naîtra la force de s’opposer à l’obscurantisme et aux préjugés, mais parviendront-elles à les abattre ?]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Rosa et Cornelia  (1999)
Coda del diavolo, La (1986)
Cenere per le sorelle flynn (1982)
Rads 1001 (1973)
K-Z (1972)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Giorgio Treves Il naît à New York en 1945. Il devient l'assistant de Luchino Visconti en 1974 sur Violence et passion et L'innocent en 19/6. Auteur de plusieurs films publicitaires, il alterne ses activités entre le théâtre et la télévision.]]></Biographie>
    <FormatSon>dolbyst</FormatSon>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>20</IdFilm>
    <Titre_original>La strategia del ragno</Titre_original>
    <Titre>La stratégie de l'araignée</Titre>
    <Realisateur>Bernardo Bertolucci</Realisateur>
    <Annee>1969</Annee>
    <Duree>110</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>39230</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur / 1.1,37</Format>
    <Scenario>Bernardo Bertolucci
Eduardo de Gregorio</Scenario>
    <Photographie>Vittorio Stoaro, Franco Di Giacomi</Photographie>
    <Montage>Vittorio Stoaro, Franco Di Giacomi</Montage>
    <Musique>Extraits de Rigoletteo de Verdi, la chanson Le conformiste de Mina et Martelli</Musique>
    <Son>Giorgio Belloni</Son>
    <Decors>Maria Paolà Maino</Decors>
    <Costumes>Maria Paolà Maino</Costumes>
    <Interpretation>Giulio Brogi, Alida Valli, Tino Scotti</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Un jeune homme Athos, retrouve le village de son enfance.
C'est là que son père est mort, l'année de sa naissance, assassinée par les Chemises noires. A cette victime du fascisme, à ce héros des combats obscurs (iI avait été l'instigateur d'un complot contre Mussolini), ses compatriotes ont élevé une statue et offert la plus belle tombe du cimetière.
Le meurtre de son père a-t-il été provoqué par la dénonciation d'un de ses amis, comme réaffirme avec véhémence l'ancienne maîtresse du disparu, c'est ce qu'Athos cherche à savoir.
L'enquête est difficile, les habitants du village se dérobant à ses questions. Mais peu à peu la vérité apparaît, une vérité très différente de celle qu'Athos croyait poursuivre. Son père n'a pas été vendu à la police, il a été supprimé. Supprimé par ses complices, car le traître, c'était lui. Découvert et condamné, il avait accepté que, pour servir leur cause, ses camarades camouflent son exécution en crime fasciste.
]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Sognatori, i (2003)
Assedio, L' (1998)
Io ballo da sola (1996)
Little Buddha (1993)
Tè nel deserto, Il (1990)
Ultimo imperatore, L' (1987)
Addio a Enrico Berlinguer, L' (1984)
Tragedia di un uomo ridicolo, La (1981)
Luna, La (1979)
1900 (1976)
Ultimo tango a Parigi (1972)
Salute è malata o i poveri morirono prima, La (1971)
Conformista, Il (1970)
Strategia del ragno, La (1970)
Amore e rabbia (1969)
Partner (1968)
Canale, Il (1966)
Via del petrolio, La (1965)
Commare secca, La (1962)
Prima della rivoluzione (1962)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né le 16 Mars 1940 à Parme, Emilia-Romagna (Italie)
Fils d'Attilio Bertolucci, poète et critique de cinéma, Bernardo Bertolucci se voit offrir à l'âge de quinze ans une caméra 16 mm avec laquelle il réalise ses premiers courts métrages. C'est en 1961 à l'université de Rome, où il étudie la littérature, qu'il fait la rencontre d'un ami de son père, Pier Paolo Pasolini, qui lui propose d'être son assistant sur Accatone. Fort du succès du film, Bernardo Bertolucci est contacté par le producteur Antonio Cervi pour porter à l'écran son propre scénario, La Commare secca, l'histoire d'une enquête policière sur l'assassinat d'une prostituée.  En 1963, il enchaîne avec le tournage de Prima della rivoluzione, auréolé du Prix de la Jeune Critique au Festival de Cannes 1964. Une fois passé derrière la caméra, Bernardo Bertolucci n'en oublie pas moins ses fonctions de scénariste. Il écrit notamment le script de Il était une fois dans l'Ouest (1968). Adhérant par ailleurs au Parti Communiste Italien, il impreigne de son engagement politique plusieurs de ses films comme Partner (1968), La Stratégie de l'araignée (1970) et Le Conformiste (id.).  En 1972, Bernardo Bertolucci remporte son plus gros succès commercial avec le sulfureux Dernier tango à Paris, interprété par un monstre sacré de l'époque, Marlon Brando. Cette réussite lui permet de réaliser trois ans plus tard 1900 (1976), une fresque, portée par un prestigieux casting international (Robert De Niro, Gérard Depardieu ou encore Burt Lancaster), sur l'itinéraire de deux Italiens nés dans un même village au début du XXe siècle. Revenant à une thématique plus intimiste, le cinéaste dirige Jill Clayburgh en mère d'un fils drogué dans La Luna (1979), un film qui aborde le thème de l'inceste. Il convoque ensuite Ugo Tognazzi dans La Tragédie d'un homme ridicule, un drame familial qui vaut au comédien le Prix d'interprétation masculine au Festival de Cannes 1981.   En 1987, Bernardo Bertolucci fait son grand retour au cinéma en évoquant le destin du Dernier empereur de Chine. Neuf Oscars, dont ceux du Meilleur film et du Meilleur réalisateur, récompensent ce film à grand spectacle. Changement de décors pour ses deux longs métrages suivants : le Sahara pour Un thé au Sahara (1990), l'adaptation du roman de Paul Bowles, et le Tibet pour Little Buddha (1993), fresque dans laquelle Keanu Reeves tient le rôle titre.   Le réalisateur italien effectue ensuite un retour aux sources avec Beauté volée (1995), une comédie dramatique se déroulant en Toscane et qu'illumine le doux visage de la révélation féminine Liv Tyler. Quatre ans après Shandurai (1999) qu'interprète Thandie Newton, il renoue avec un certain idéal de gauche en mettant en scène The Dreamers (2003), un drame sur l'effervescence révolutionnaire de mai 1968.]]></Biographie>
    <FormatSon>mono</FormatSon>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>21</IdFilm>
    <Titre_original>Verso sud</Titre_original>
    <Titre>Verso sud</Titre>
    <Realisateur>Pasquale Pozzessere</Realisateur>
    <Annee>1992</Annee>
    <Duree>88</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>86429</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Pasquale Pozzessese</Scenario>
    <Photographie>Bruno Cascio</Photographie>
    <Montage>Carlo Valerio</Montage>
    <Musique>Domenico Scuteri, Corrado Rizza</Musique>
    <Son>Mario Laquone</Son>
    <Decors>Cinzia Di Mauro</Decors>
    <Costumes>Annarita Piergotti</Costumes>
    <Interpretation>Antonella Ponziani
Stefano Dionisi
Pierfrancesco Pergoli
Lucio Zagaria
</Interpretation>
    <Production>Demian Film S.R.L Roma</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Rome. Paola vient de sortir de prison, où elle a purgé une peine de courte durée .Elle ne retrouve pas ses rares amis ; elle n'a pas non plus de famille: cela fait en effet dix ans qu'elle a quitté ses parents adoptifs Ses seuls moments de bonheur sont les quelques heures qu'elle passe, le mardi et le samedi après-midi, avec Chicco, son fils de quatorze mois qui a été codifié à un institut pour mineurs. Mais les responsables de cet institut, qui connaissent le caractère instable de la jeune femme et qui sont au courant de ses problèmes d'argent, songent à confier provisoirement l'enfant à l'assistance publique ; c'est une éventualité que Paola ne peut même pas envisager et elle continue à vivre comme si son fils devait retourner auprès d'elle d'un moment à l'autre.
Eugenio est l'un de ces nombreux petits voleurs qui rôdent autour de la gare Termini. En plus des vols courants, il s'est spécialisé dans ceux des troncs d'église. En outre, il est alcoolique. Il a aussi, comme Paola, un passé truffé d'instituts, de périodes « en et hors de » prison. Il dort dans les trains et sur les bancs de la gare et il gaspille l'argent qu'il réussit à brasiller à droite et à gauche, il mène une vraie vie de clochard.
Lorsque, un soir, les deux jeunes gens se rencontrent dans les locaux de « la soupe populaire », ils en sont l'un et l'autre à un point d'avilissement total et la complicité qui naît alors entre eux laisse présager une grande histoire d'amour, mais qui connaîtra bien des tourments.
]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Altro mondo è possibile, Un (2001) (Doc)
Testimone a rischio (1996) 
Padre e figlio (1994)
Verso Sud (1992)
Altre Voci (1990)
Le sirene di carte (1991)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Pasquale Pozzessere, né en 1957 à Lizzano, vit maintenant à Rome. Il a abandonné ses études scientifiques et de médecine pour se consacrer cinéma. Il a été l'assistant réalisateur de plusieurs films de Pupi Avati. Il travaille occasionnellement pour RAltre En 1991, il fonde une maison de production "Dernier film'' avec laquelle il a produit et réalisé son premier long métrage de fiction Verso Sud.]]></Biographie>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>22</IdFilm>
    <Titre_original>Ladri di cinema</Titre_original>
    <Titre>Les voleurs de cinéma</Titre>
    <Realisateur>Piero Natoli</Realisateur>
    <Annee>1994</Annee>
    <Duree>95</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>89633</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Interpretation>Pierro Natoli, Joanna Chatton, Carlotta Natoli</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Les perenigrations de Mercurio, jeune realisateur independant qui vient de realiser un film et qui cherche a le faire distribuer. Devant une serie de fins de non-recevoir plus ou moins elegantes, il decide de preparer un plan pour se venger des distributeurs et du cinema americain, qu'on ne cesse de lui montrer en exemple. Le dernier acte aura pour cadre le Festival de Venise.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Ladri di cinema (1994) 
Assassini vanno in coppia, Gli (1992) 
Chi c'è c'è (1987)
Con... fusione (1980)
Armonica a bocca (1980)]]></Filmographie>
    <Prix><![CDATA[51 ème Mostra de Venise]]></Prix>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>23</IdFilm>
    <Titre_original>I briganti di Zabut</Titre_original>
    <Titre>Zabut</Titre>
    <Realisateur>Pasquale Scimeca</Realisateur>
    <Annee>1997</Annee>
    <Duree>88</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>93853</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Interpretation>Vincenzo Albanese, Giuseppe Fiasconaro, Tonino Russo, Franco Scaldati</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Peppe Manzella est un pauvre ouvrier agricole journalier, antifasciste notoire, qui vit avec sa femme dans le village sicilien de Zabut. Un soir d’hiver, en 1937, il écrit une lettre en faveur d’un mendiant, qui est un ancien combattant de la Grande Guerre, mais le podestat intercepte la lettre et envoie Peppe Manzella en exil sur l’île de Favignana. Après la libération de la Sicile par les troupes alliées, en 1943, ce dernier rentre chez lui, à Zabut, et trouve son village en proie à une révolte de paysans qui revendiquent le droit à la possession des terres non cultivées. Au cours d’un échange de coups de feu entre un groupe de carabiniers et des manifestants, Peppe tue dans un geste de colère le podestat qui l’avait condamné à l’exil, et se voit donc obligé de prendre le maquis. Il constitue alors, en compagnie de Manuele, de Triolo, de Maître Piduzzo et d’autres hommes, une bande de brigands dont l’objectif est de voler les riches propriétaires et de combattre la Mafia qui persécute les pauvres paysans. Cependant, vers la fin de l’été, les événements s’accélèrent : la Mafia et les carabiniers mènent une chasse acharnée et impitoyable contre la bande. Manuele est tué, puis Triolo. Quant aux autres, ils sont tous blessés et capturés lors d’une fusillade qui a lieu aux portes du village. Dans ce film, construit à la manière d’une ballade de chanteur ambulant, Pasquale Scimeca évoque une révolte qui a réellement eu lieu en Sicile à la fin de la guerre et qui a éclaté dans le village de Sambuca, où les paysans se sont soulevés contre l’humiliation et l’exploitation dont ils étaient l’objet de la part des riches propriétaires fonciers et de la Mafia]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Passione di giosue' l'ebreo (2005)
Indesiderabili, gli (2003)
Placido rizzotto (2000)
Senza terra - porto alegre 2002 roberto torelli
Briganti di Zabut, I (1997)
Altra Sicilia, L' (1994)
Appunti per un film (1993)
Giorno di San Sebastiano, Il (1993)
Sogno perso, Un (1992)
Donzelletta, La (1989)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né à Alimusa (Palerme) en 1956, P. Scimeca est diplômé en littérature et en histoire contemporaine. Il enseigne la littérature et l'histoire jusqu'en 1989 quand il fonde la coopérative de production indépendante Arbash Film. Il écrit et réalise alors son premier long métrage, La donzelletta suivi par Un sogno perso (1992) et Il giorno di San Sebastiano (1994), qui remporte le Golden Globe du meilleur film. Après avoir tourné plusieurs documentaires, il réalise Briganti di Zabut en 1996 et Placido rizzotto en 2000. En 2002, il retourne au documentaire avec Sem Terra. En 2003 sort Les Indésirables d'après le roman de Giancarlo Fusco. La Passion de Josué le juif (2005) est son dernier film.]]></Biographie>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>24</IdFilm>
    <Titre_original>La brutina stagionata</Titre_original>
    <Titre>Le laideron</Titre>
    <Realisateur>Anna Di Francisca</Realisateur>
    <Annee>1996</Annee>
    <Duree>91</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>92863/o</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Anna Di Francisca, Patrizia Pistagnesi, Giovanni Robbiano</Scenario>
    <Photographie>Luigi Verga</Photographie>
    <Montage>Luigi Verga</Montage>
    <Musique>Ugo Celani</Musique>
    <Interpretation>Carla Sigoris (Marilina), Edi Angelillo (Olimpia), Fabrizio Gifuni (Nicky), Angela Sorino (Berto)</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Comment pouvons-nous être nous-même quand nous nous sentons tellement moches dans un monde où la beauté "agressive" est une valeur absolue ? C’estMarilina Labruna, 40 ans, peu satisfaite d’elle, qui se pose la question. Tout autour d’elle, les termes "apparence" et "belle à tout prix" représentent les bases de la vie humaine. Fatiguée de tous, Marilina rencontre par hasard, Jan, un propriétaire de sex-shop. Elle retrouvera un certain équilibre et rencontrera Berto, une espèce de "jeune gigolo d"e banlieue" qui lui donne une première prise de conscience d’elle même. En s’acceptant, Marilina deviendra une femme charmante, pleine de confiance en elle.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Fate un bel sorriso (2000)
Bruttina stagionata, La (1996)]]></Filmographie>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>25</IdFilm>
    <Titre_original>Voci</Titre_original>
    <Titre>Voix</Titre>
    <Realisateur>Franco Giraldi</Realisateur>
    <Annee>2001</Annee>
    <Duree>105</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>108071</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Alessio Cremonini, Chiara Laudani, Serena Brugnolo, Franco Giraldi</Scenario>
    <Photographie>Marco Pontecorvo</Photographie>
    <Montage>Marco Pontecorvo</Montage>
    <Musique>Maurizio Abeni</Musique>
    <Decors>Mario Fontana Arnaldi</Decors>
    <Costumes>Loretta Calvanese</Costumes>
    <Interpretation>Valeria Bruni Tedeschi, Miki Manojlovic, Gabriele Lavia, Gabriella Pession, Sonia Bergamasco</Interpretation>
    <Production>Factory, Rai Cinema,</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Michela, journaliste débutante, timide et introvertie, se cache à elle-même sa vraie nature de femme volontaire et aimant la vie.
Angela, impétueuse, solaire et restée adolescente, incarne tout ce que Michela pourrait être et dont elle a peur.
Elles habitent le même immeuble. Une amitié pourrait naître si elle n'était interrompue par l'assassinat d'Angola dans de mystérieuses circonstances.
Enquêter sur les causes de cet homicide est le seul geste que Michela trouve à faire pour cette « amie manquée ».
Défiant ses complexes et ses faiblesses, Michela s'aventure dans le passé d'Angola ramenant inopinément à la surface des lambeaux d'une vie marquée par des violences continuelles cachées par le silence familial...
]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Voci (2002)
Frontiera, La (1996)
Bugiarda, La (1989)
Addio a Enrico Berlinguer, L' (1984)
Anno di scuola, Un (1976)
Colpita da improvviso benessere (1975)
Rosa rossa, La (1973)
Ordini sono ordini, Gli (1972)
Supertestimone, La (1971)
Cuori solitari (1969) 
Bambolona, La (1968) 
Minuto per pregare, un instante per morire, Un (1968) 
Sette donne per i MacGregor (1967)
Sugar Colt (1966)
Sette pistole per i MacGregor (1965)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né en 1931. Critique de cinéma, assistant de De Santis, Pontecorvo, Lizzani et Zurlini. Après avoir tourné des longs métrages, il a réalisé plus récemment des séries télévisées et mis en scène des opéras et des oeuvres théâtrales.]]></Biographie>
    <Prix><![CDATA[Annecy Cinema Italien 2001
Cinema méditerranéen Montpellier 2001
Festival des films du monde de Montréal 2001]]></Prix>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>26</IdFilm>
    <Titre_original>Vecchie</Titre_original>
    <Titre>Les vieilles</Titre>
    <Realisateur>Daniele Segre</Realisateur>
    <Annee>2002</Annee>
    <Duree>83</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>109586</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Daniele Segre, Maria Grazia Grassini, Barbara Valmorin</Scenario>
    <Photographie>Paolo Ferrari</Photographie>
    <Montage>Paolo Ferrari</Montage>
    <Decors>Daniele Segre</Decors>
    <Interpretation>Barbara Valmorin, Maria Grazia Grassini</Interpretation>
    <Production>Pablo, I Cammelli</Production>
    <Synopsis><![CDATA[La scène se déroule pendant un séjour dans une maison de vacances à la mer, dans un endroit non précisé de l'Italie Centre-Méridionale. Les personnages sont deux femmes entre 63 et 64 ans, Agata et Letizia, qui pendant la totalité du déroulement de l'histoire resteront en chemise de nuit et ne réussiront jamais à sortir de l'appartement. N’importe quelle excuse sera bonne pour détourner la conversation et retarder la sertie de la maison.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Altro mondo è possible, Un (2001)
Protagonisti, i diritti del’ 900 (2000)
A proposito di sentimenti (1999)
E pensare che eri piccolo...(1998)
Parèven furmighi (1998)
Sto Iavorando? (1998)
Manila paloma blanca (1992)
Provvisorio quasi d'amore (1989) (episode « sarabanda finales »)
Serata in casa, Una (1985)
Testadura (1983)
Ragazzi di stadio (1979)
Drogua che fare (1976)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né en 1952 à Alessandria.]]></Biographie>
    <Prix><![CDATA[Annecy Cinema Italien 2002 : Prix CICAE Daniele Segre, 
Meilleur actrice : Maria Grazia Grassini et Barbara Valmorin]]></Prix>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>27</IdFilm>
    <Titre_original>Mi piace lavorare</Titre_original>
    <Titre>J'aime travailler</Titre>
    <Realisateur>Francesca Comencini</Realisateur>
    <Annee>2004</Annee>
    <Duree>89</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>112122</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur / 1.1,85</Format>
    <Scenario>Francesca Comencini, Assunta Cestaro, Daniele Ranieri</Scenario>
    <Photographie>Luca Bigazzi</Photographie>
    <Montage>Luca Bigazzi</Montage>
    <Musique>Gianni Coscia, Gianluigi Trovesi</Musique>
    <Son>Marzia Cordò</Son>
    <Decors>Paola Comencini</Decors>
    <Costumes>Antonella Berardi</Costumes>
    <Interpretation>Nicoletta Braschi, Camille Dugay Comencini, Rose Matteucci</Interpretation>
    <Production>BIANCA FILM, RAI CINEMA, BIM DISTRIBUZIONE</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Anna vit seule avec sa fille, Morgana. L'entreprise où elle travaille comme secrétaire a été rachetée par une multinationale. Le jour de la fête de l'entreprise en l'honneur de la fusion, Anna est la seule employée à ne pas avoir été saluée par le nouveau chef du personnel. Un incident banal, ou peut-être seulement un oubli. A partir de ce petit événement, lentement mais inexorablement, le "groupe" se déchaîne contre elle. Les vexations commencent, petites, invisibles, mais répétées. Anna est laissée seule à table à la cantine de l'entreprise, personne ne l'invite plus à prendre le café le matin... Quand ses directeurs changent sa fonction et l'obligent à recommencer tout en bas de l'échelle, Anna perd l'estime de soi, tombe malade et plonge dans une dépression nerveuse. Elle est incapable de s'occuper de sa fille, Morgana, qui néanmoins est la seule à rester auprès de sa mère. Il faudra alors qu'Anna rassemble son courage pour parler à quelqu'un de ce qu'elle traverse…]]></Synopsis>
    <Prix><![CDATA[La Biennale di Venezia 2002 : Nuovi Territori]]></Prix>
    <Critiques><![CDATA[Immersion. La salle se rallume. C'est la fin du film. Ca applaudit. C'est un bruit sourd, que dans le fond, on entend à peine. Pourtant il y a du monde dans la salle. Les gens se lèvent. Repartent à leurs petites affaires. D'abord le buffet. Puis les conversations reprennent. Manger. Boire. Parler. C'est'toujours une activité de la plus haute importance. Personne n'y échappe. Moi non plus.

Immersion. Retour à la lumière. A la réalité. On quitte le monde du travail, pour celui des réjouissances. Qu'est-ce qu'on vient de voir au fait ? Oui, un film qui cause du travail. C'est devenu très pertinent le travail de nos jours. Très pertinent, mais aussi assez désespérant. Du moins tel que le film de F. C. nous le montre. On sait bien nous tous, que la réalité rejoint toujours la fiction. Le travail ! Ceux qui nous en font l'offrande. Réjouissez-vous d'en avoir du travail, pas tout le monde a cette chance.

Question jusqu'où peux t’on aller dans l'ignoble ? Loin. Très loin. Question jusqu'où peux Von accepter de se laisser mépriser ? Ca, c'est l'affaire de chacun.

Retour au travail. A l'immersion. Faudrait parler du film. C'est difficile. Parce qu'il y a cette impression diffuse qu'on n'est pas dans un film, mais bien dans la réalité. On y revient toujours à cette histoire de fiction qui rejoint la réalité. Ou le contraire. C'est la méme chose. Etrange tout de méme que l'homme devienne aussi prévisible. Prêt que nous sommes à accepter le pire. Gardant le meilleur pour plus tard. Mais quand ?

C'est donc bien de la réalité dont il s'agit. Je reviens dans le film. J’abandonne les convives. La bouffe. Les conversations. J’essaye de suivre des yeux la petite fille. Sa tenue de danseuse. Qui deviendra peut-étre étoile ou rien. L'homme au vibraphone qui joue sur les trottoirs de la ville. Je me fais tout ombre et silencieux. Je marche sur la pointe des pieds pour tenter d'accompagner la pâle héroïne du film. Je lui emboite le pas à la machine à café. Derrière l'écran de l'ordinateur. A proximité de la photocopieuse. Puis je quitte son lieu de travail en même temps qu'elle le quitte. Maintenant je l'observe, malade qu'elle est sur le bord de son lit. le suis invisible donc lâche, à mon tour. C'est donc ce que nous sommes tous devenus ? Invisibles et lâches ?

Puis se pointe sans prévenir, toujours la méme histoire, celle de la dignité. Un sentiment pathétique et confus qu'on a hérité de nos pères morts. De nos mères encore vivantes. C'est exactement comme avec la connerie, c'est très difficile d'y échapper. En fin de compte, le film pourrait se résumer à ça : à la dignité. Pensant qu'il nous en restera toujours un peu. A offrir. A partager. La dignité. Comme une ponctuation impossibie à effacer. Comme l'espérance. Un soupçon. Une caresse. Fin de l'immersion. Fin de la représentation.

Piccamiglio/ janvier 2005]]></Critiques>
    <Interviews><![CDATA[Interview avec Francesca Comencini

Pourquoi vous intéressez-vous au harcèlement au travail ?

Ce qui m’a interpellé dans le harcèlement au travail c’est que l’on s’infiltre dans la nature la plus intime d’une personne, glissant dans son psychisme, chamboulant son équilibre et tout cela pour le bien-être d’une mentalité économique et marchande. J’ai beaucoup entendu parler de la façon dont tout ceci se termine et je suis devenue curieuse. J’ai donc demandé plus d’informations au bureau d’aide aux personnes harcelées de la filiale romaine du syndicat CGIL.

Quand avez-vous décidé de faire le film ?

Ce qui m’a vraiment poussé, c’est quand j’ai rencontré de véritables victimes du harcèlement au travail. Daniele Ranieri (une syndicaliste) et Assunta Cestaro (une avocate) m’ont demandé d’interviewer ces personnes pour faire un documentaire pour l’usage interne du syndicat. Avant de rencontrer ces victimes, je n’aurais jamais imaginé toute cette souffrance, ce stress, ce sentiment d’incapacité que ce type de victimisation peut causer.

Qui a travaillé avec vous pour Mi piace lavorare ?

Nous avions les récits de ses gens et leur humanité entre nos mains. Le syndicat voulait aider : il est devenu mon directeur de casting. Ils m’ont introduit auprès d’une vingtaine de personnes : des employés, des ouvriers et des syndicalistes qui, un peu sans conviction et sans volonté de supporter un témoin, ont accepté de participer à ce film sur le harcèlement au travail. Les acteurs et les techniciens ont accepté de participer gratuitement. Donatella Botti a produit le film et nous avons réussi à le faire.

L’actrice principale est Nicoletta Braschi. Comment en êtes-vous venue à la choisir ?

Le Pinocchio de Benigni était sur le point de sortir à cette époque. J’ai vu une très belle photo de Nicoletta dans un journal. J’ai pensé qu’elle serait parfaite pour le film dans le rôle d’Anna, une employée timide et sérieuse qui travaille dure, qui aime son travail et qui a aussi à charge une enfant. Et quelques jours plus tard. Une fourmi. Une femme ordinaire qui devient exceptionnelle.
Je l’ai appelé et elle a immédiatement répondu. Nous nous sommes rencontrées, je lui ai parlé du projet et, peu de temps après, elle a accepté le rôle, comme nous tous payée sur les bénéfices que ferait le film. J’ai demandé à ma fille Camille de jouer la fille, Morgana. Heureusement, elle a accepté. J’ai donc eu pour ce film le meilleur casting dont je pouvais rêver. Nicoletta a été parfaite. Toujours simplement parfaite. Nous communiquions sans avoir besoin de parler. Nous nous sommes vraiment bien entendues et nous aimions toutes deux Anna, son personnage.

N’avez-vous pas peur que les gens vous accusent d’avoir fait un film de propagande ?

Il n’y a aucune sorte de propagande dans mon film. C’est un film intimiste au sujet d’une personne qui est très simple en un sens, sans engagement politique.

Comment êtes-vous arrivée à faire jouer autant d’acteurs non professionnels ?

Le scénario n’avait pas de dialogues pré-définis. J’ai demandé à tout le monde d’amener sa propre expérience. Le groupe qui s’est le plus identifié au rôle qu’il jouait était le groupe des ouvriers. Le résultat me surprend à chaque fois que je vois le film. Quelques syndicalistes ont joué les membres de la « faction opposée » et l’ont même fait avec une plus grande intelligence des faits ! Nicoletta les a imprégnés de son naturel étonnant, avec beaucoup d’humilité aussi.

 
« Luca Bigazzi raconte l’urgence d’un film important : Mi piace lavorare »
(Imaging, printemps 2004)


Luca Bigazzi est un auteur de la photographie reconnu. Il a reçu de nombreux prix dont deux David pour les films Lamerica  et Pane e Tulipani et l’Osella  au Festival de Venise pour Così Ridevano. Il est très apprécié des grands réalisateurs italiens tels que Gianni Amelio, Silvio Soldini, Michele Placido et Mario Martone, pour ne citer qu’eux. Toutefois Luca est surtout un artiste de la lumière qui aime innover et sortir des sentiers battus. Fidèle à ce principe, il alterne des travaux importants, destinés à une carrière internationale et des choix plus expérimentaux, comme ce long métrage qu’il a récemment tourné, Mi piace lavorare, écrit et dirigé par Francesca Comencini et produit par la Bianca Film de Donatella Botti.

Luca, comment est née l’urgence de réaliser ce film ?
Il y a avant tout une urgence de type politique. Le film parle d’harcèlement, c’est à dire d’une pratique anti-syndicale et anti-humaniste, mise en place parfois par les travailleurs eux-mêmes pour conduire d’autres employés au licenciement. C’est ainsi que, souvent, les travailleurs se voient attribuer des tâches de moins en moins adaptées à leur fonction ; ils sont marginalisés, ce qui entraîne une réaction en chaîne : les collègues s’acharnent sur le travailleur en difficulté. L’entreprise est souvent à l’origine de cette stratégie. Le film s’inspire donc d’une histoire vraie : une secrétaire de direction dans une entreprise en restructuration qui ne peut pas être licenciée pour des raisons familiales, se voit reléguée à des tâches de moindre importance. Cela comporte toute une série de conséquences, maladies, troubles affectifs qui se répercutent aussi sur la famille. C’est un sujet très intéressant dont on commence seulement à saisir l’importance. C’est le thème politique de l’histoire. Et puis il y a une raison personnelle qui me pousse à faire un film de ce genre : un désir de légèreté et de simplicité. 

Comment s’explique ce désir ?
Ce film est tourné entièrement caméra à l’épaule, sans groupe électrogène, avec seulement un assistant opérateur et un électricien. Il n’y a pas de machinistes ni d’équipes d’électriciens ; nous nous connectons aux prises des lieux sur lesquels nous tournons et nous nous arrangeons avec des néons et des petites lumières. Nous tournons dans une atmosphère réaliste, utilisant le plus souvent la lumière naturelle. C’est ce qui m’intéresse le plus en ce moment, chercher à faire coïncider la « légèreté » technique avec la recherche d’une image qui ne soit pas pour autant désorganisée et insignifiante. Souvent, quand je tourne, je me rends compte qu’en éclairant les scènes il m’arrive de regretter la situation d’origine. Les documentaires, par exemple, ont une lumière magnifique. Quand j’évalue les lieux pour un film, j’accorde beaucoup d’attention à la lumière qui s’y trouve, car c’est à partir de là que je tire l’inspiration pour ce que je dois reconstruire ou recréer. En réalisant un film comme Il lavoro de cette manière, je ne pense pas que les possibilités photographiques soient diminuées, c’est plutôt une expérimentation très intéressante de ce que la lumière naturelle peut offrir au film de fiction. 

Et qu’as-tu découvert à grâce à cette expérience ?
J’apprends énormément : ce dont je me croyais incapable s’avère réalisable. Il y a une plus grande liberté de mouvement, la caméra se déplace plus facilement car il n’y a ni trépieds ni projecteurs. Je suis convaincu que le résultat sera celui escompté, car une histoire de cette sorte doit être racontée avant tout avec un certain réalisme photographique mais aussi parce que la vitesse à laquelle nous tournons nous permet de tourner davantage de plans et de prêter une plus grande attention au jeu d’acteur, en tenant compte d’un temps extrêmement limité : 5 semaines environ. 

Pour résumer ce que tu viens de dire : budget très restreint, temps limité, petits moyens… tous les éléments qui pourraient nous faire supposer un choix de prise de vues non conventionnel…tu as choisi le support Super 16mm. Pourquoi ?
C’est un film qui aurait pu – ou du, selon certains- être tourné en numérique, mais, en ce qui me concerne, je n’en suis pas convaincu car la légèreté du numérique n’est qu’apparente : la caméra est légère, mais la Aaton A-minima Super 16mm que nous utilisons l’est également. De plus, la nécessité d’éclairer est moindre lorsque nous tournons en pellicule, par rapport à soi-disante plus grande luminosité du numérique. Selon moi encore, le numérique n’est pas adapté pour certaines lumières. Une fois, en utilisant le numérique, j’ai perdu beaucoup de temps à diminuer la lumière du décor : je tournais avec très peu de lumière car sinon je devais en enlever plus que je ne devais en ajouter. Le résultat était bon mais le temps perdu énorme. Je préfère donc la versatilité de la pellicule : la légèreté de ce nouvel appareil avec des bobines de 61 mètres, ce qui, en S16, correspond à peu près à 5 ou 6 minutes de tournage, ajoutée à la possibilité d’utiliser la nouvelle 7218 Vision2 500T, pellicule très sensible, offrent un résultat optimal.

Peux-tu faire une comparaison entre les coûts du numérique et ceux de la pellicule ?
La différence n’est pas énorme. Nous avons réalisé ce film avec très peu de moyens. Après vérification des prix, nous avons remarqué que l’apparente économie réalisée avec le numérique se résorbe complètement dans le transfert sur pellicule, puisque c’est un film conçu pour les salles. Encore une fois, on ne peut donc pas affirmer que le numérique est plus économique que la pellicule. A l’occasion d’un film que j’ai tourné récemment, Le chiavi di casa (de Gianni Amelio), nous avons réalisé des tests très pointus, en comparant deux caméras HD et une pellicule Super 16, mais le résultat a été de loin supérieur, en terme d’images, sur pellicule. 

Finalement quels sont les aspects qui te semblent fondamentaux dans le choix d’un moyen de prise de vues plutôt qu’un autre ?
La simplicité de l’éclairage et la correspondance entre le résultat que j’obtiens et ce que l’œil perçoit du réel. Le numérique réserve souvent des surprises car le passage est double : dans un premier temps on enregistre sur un support vidéo qui présente parfois des problèmes, et dans un second, on effectue un transfert sur pellicule, ce qui implique un certain nombre de variables incontrôlables, étant donné que la technologie n’est pas encore très au point. En ce qui concerne la capacité de restituer les couleurs et des contrastes plus réalistes, je constate souvent sur le support numérique un contraste excessif ou une platitude oppressante. Il s’agit souvent d’un problème de réglage des caméras et de précision durant le transfert de la vidéo sur pellicule : une variable que non seulement moi mais aussi beaucoup d’autres ne réussissons pas à maîtriser. 

A ton avis, quelles sont les différences les plus flagrantes entre les deux supports ?
Il existe une différence élémentaire mais pourtant fondamentale : la pellicule est transparente alors que le numérique ne l’est pas. Le support du numérique est une bande magnétique alors que sur pellicule la lumière filtre. C’est comme si l’on comparait la pierre et l’eau, deux matériaux tout à fait différents. Pour moi, les résultats seront donc toujours très différents car la pellicule possède un aspect tridimensionnel que le numérique n’a pas. Je me réfère toujours au numérique transféré sur pellicule car la comparaison se fait à partir du résultat final sur pellicule. Il y a une bidimensionalité due à la structure, à la matière, qui est différente. 

Et pour l’avenir, qu’est-ce que tu prévois ?
Le numérique s’améliorera certainement, il s’est déjà amélioré, mais l’écueil existe. Mon discours est assez impartial car je suis un fervent défenseur des nouvelles technologies et même dans certains cas, je préconise l’utilisation du numérique, par exemple pour les documentaires, pour lesquels il est plus raisonnable d’utiliser le numérique. Si j’avais pensé que le format final de ce travail serait celui de la vidéo, peut-être n’aurais-je pas utilisé la pellicule mais, étant donné qu’il finira sur un écran de cinéma, je ne vois pas pourquoi, à égalité des coûts ou presque, je devrais me lancer dans une aventure non pas inconnue, mais beaucoup plus risquée comme celle du numérique. 

Par rapport à ce qui vient d’être dit, comment le choix d’utiliser la nouvelle Vision2 7218 500T s’insère dans ton projet créatif ?
Je n’ai aucun préjugés par rapport au numérique, je l’utilise et je continuerai de l’utiliser. Mais à l’instar du numérique, la pellicule s’améliore d’année en année d’un point de vue technique. La nouvelle pellicule Vision2 500T offre un grain si fin qu’elle donne presque envie de ne tourner qu’en Super 16. Je n’ai pas encore vu le résultat de ce film mais, au visionnage des rushes, je suis resté stupéfait devant l’absence de grains, la qualité et la précision de l’image…
Avec un tel résultat, on risque de rester en retard avec la technologie des optiques S16. Avec une pellicule d’une telle finesse, le besoin d’optiques de meilleure qualité se fait sentir.
La technologie s’est un peu enlisée sur ses acquis, mais la haute définition de la Vision2 7218 fait émerger le problème des optiques. 

Peux-tu préciser?
Les optiques S16 ont un choix limité de focales et sont restées inchangées depuis près de 20 ans. Si le S16 est destiné à un futur prometteur, comme je le crois, il faudrait penser à rénover les optiques disponibles. Il y a un saut entre le 25mm et le 50mm, il manque une optique intermédiaire. En ce moment, j’utilise une optique conçue pour des lieux qui n’ont pas une lumière suffisante, des objectifs lumineux qui ne pourraient pas être utilisés en extérieur, mais comme il n’y a pas le choix, je suis obligé de les utiliser aussi pour tourner en extérieur jour. Et puis en me servant de la 500 Asa, car je suis fermement convaincu qu’utiliser la même pellicule pour tout le film me permet de maintenir certaines exigences, je suis obligé de mettre beaucoup de filtres neutres sur la caméra mais en contre-partie, je rencontre des problèmes de visibilité dans la loupe. C’est un gros problème qu’on surmontera cependant avec le développement du S16.

Cela contribue à soulever de nouvelles interrogations.
On progresse dans certains champs mais on reste en retard dans d’autres. Moi qui aime tourner avec une qualité sale, réaliste, avec peu de lumière, j’aime beaucoup le grain et je me suis toujours plus préoccupé du contraste et des couleurs que du grain car c’est une perception qui dure quelques instants puis disparaît. Si le grain est perceptible à l’écran, le spectateur l’oublie cependant rapidement. De plus, dans certains cas, le grain peut aussi avoir une fonction narrative. Je ne suis pas un partisan de la netteté absolue, j’aime mettre des gazes, des filtres adoucissants, ce qui va à l’encontre de la recherche de la précision. Bien sûr, si le grain gêne la perception, il devient un problème. Quoi qu’il en soit, la technologie est simple, il suffirait d’ajouter plus d’argent et d’en dépenser plus. 

C’est ton premier film italien tourné entièrement avec la Aaton A-minima. Non seulement tu as soigné la photographie, mais tu t’es aussi servi de la caméra en ayant la responsabilité de tourner caméra à l’épaule.
Je suis toujours à la caméra, j’aime tourner caméra à l’épaule. Tant que mon dos me le permettra, je continuerai. L’avantage dans l’utilisation manuelle de la caméra est la rapidité, la possibilité de ne pas entraver les acteurs car on peut les accompagner en leur laissant une grande liberté d’interprétation. Ce film est interprété par une actrice professionnelle, Nicoletta Braschi, alors que tous les autres, à quelques exceptions près, ne sont pas des professionnels mais des syndicalistes militants qui se proposent de jouer gratuitement. Cet aspect est très intéressant, notamment parce que certains d’entre eux sont obligés d’interpréter des directeurs d’entreprise ; c’est intéressant de voir comme ils connaissent ce qu’ils combattent ; ils se sont glissés dans le rôle des « méchants » d’une manière presque cathartique. Il y a eu une grande préparation. Nous n’avions même pas de canevas pour les dialogues. Il y avait seulement des suggestions sur ce qui déroulerait dans la scène. Le texte a été inventé lors des prises de vues, avec une élasticité et une légèreté qui feront de ce film une œuvre possible malgré le budget et le temps limités. 

De quel budget parlons-nous ? 
Je ne connais pas précisément les chiffres. Nous travaillons en équipe restreinte, avec quelques acteurs bénévoles mais je crois que pour les seules prises de vues nous dépenserons environ 150 000 euros, et tout autant pour la post-production. Nous nous situerons donc aux alentours de 300 000 euros pour le budget global. 

Cela peut paraître un chiffre insensé pour réaliser un film, et pourtant…
J’avais déjà réalisé un film de ce genre en 1992 qui a participé au Festival de Venise hors-compétition. Il avait été tourné selon le même principe : entièrement à l’épaule, sans lumière, et avec le même type de troupe - un seul électricien, pas de machinistes et des acteurs non professionnels. Il était en 16 et non en S16. Mi piace lavorare est le premier film tourné entièrement avec l’Aaton A-minima, mais pour moi c’est la continuation d’une expérience déjà réalisée il y a dix ans.

Si tu devais faire un parallèle entre cette expérience et la précédente, qu’est-ce que la Aaton t’a apporté de plus ?
Elle m’a tout d’abord posé quelques problèmes car on arrive très rapidement au bout des bobines de 61 mètres, toutefois cela est surmontable avec l’aide d’un bon assistant opérateur. La véritable différence se situe au niveau du grain et de la qualité de l’agrandissement. Je suis persuadé qu’on discernera difficilement dans ce film la différence d’avec le 35mm alors que le film réalisé en 1992 revendiquait ouvertement et avec fierté sa nature de 16mm. Etant donné la mauvaise qualité de la projection cinématographique actuelle, partir d’un positif excellent et mieux défini permettra de  remédier à des lacunes de ce genre.

As-tu fait des choix particuliers en ce qui concerne la composition de l’image ?
Le format S16 est 1:66. Nous avons tourné en format 1:85 car, habitué aux pellicules d’autrefois, sales, j’ai cru que tourner en 1:66 avec un cache 1:85 aurait éliminé toutes les impuretés. De plus, je préfère le format plus rectangulaire. Cette pellicule (la Vision 7218 500T), en plus de sa plus grande définition, de son grain moins épais et de sa précision dans le rendu des contrastes et des demi-teintes, offre une image beaucoup plus propre. Je ne vois jamais rien de ce que je tourne avant que le film ne soit développé. Je ne vais jamais aux visionnages quotidiens des rushes, je fais toujours avant de tourner des essais pour comprendre comment doit être le film : le contraste, l’impression, la couleur. 

Et pourquoi ce choix ?
Parce que j’ai eu des mauvaises surprises par le passé qui m’ont influencé lors des prises de vues. J’ai vu des télécinémas trop sombres, trop clairs ou trop plats. Par exemple, le télécinéma du négatif est à tel point privé de contrastes que si on le regarde sans penser à ce défaut, on peut être amené à prendre une autre direction, à se tromper en insistant davantage sur les contrastes. Et puis une fois que j’ai choisi une voie, je n’aime pas changer d’avis. 

T’est-il arrivé de travailler avec des réalisateurs qui voulaient que tu ailles voir les rushes ?
Oui, …et je n’y allais pas. Bien sûr, si le réalisateur te le demande ensuite explicitement…je me rappelle que pendant le visionnage des rushes d’un film, au milieu d’un plan, l’image s’est obscurcie et est restée ainsi pendant toute la suite du plan. En allant demander une vérification au laboratoire, ils me répondirent qu’il y avait certainement eu une erreur de diaphragme au cours de la prise de vue. En vérifiant, nous nous sommes aperçus au contraire qu’il s’agissait d’une erreur du laboratoire ! 


Quel rapport as-tu instauré avec la réalisatrice, Francesca Comencini, un auteur avec lequel tu avais déjà collaboré sur un documentaire qui a été bien reçu, Carlo Giuliani, ragazzo ?
J’ai été frappé par sa capacité à faire jouer des acteurs non professionnels. D’un côté je pensais que cela était dû à l’habileté de Francesca, et d’un autre, au fait d’avoir su mettre les bonnes personnes au bon endroit : les docteurs sont de vrais médecins, les ouvriers le sont aussi dans la vie de tous les jours, etc. Ces personnes interprètent ce qu’elles sont dans la vie. Peut-être que c’est là la clé du film : il s’agit presque d’un documentaire de fiction ou d’un film-documentaire. Espérons que les gens le reconnaissent comme authentique et réel car c’est de là que nous sommes partis. Avec Francesca, nous avons tourné un documentaire avec la CGIL sur le harcèlement, nous avons rencontré une vingtaine de personnes qui ont subi cette pratique. Ils ont écrit le scénario en nous racontant leur histoire. Nous avons tourné environ 18 000 mètres de pellicule en S16, un bon minutage quotidien si l’on considère qu’ils ont été tournés en 5 semaines. 

Francesca tourne beaucoup et le film l’impose ?
Les temps d’installation sont si courts que nous changeons de plan en un instant. Nous n’avons pas de chariots ou d’éclairages particuliers. Ce choix est né de mon besoin de penser que le cinéma recommence à parler de la réalité. C’est un réalisme modernisé : ces caméras, les pellicules, la légèreté, la possibilité de n’utiliser que des néons, c’est presque un retour à l’inspiration du cinéma italien d’après-guerre, quand il n’avait aucun moyen. C’était un cinéma italien vraiment important et intéressant. Ne pas profiter aujourd’hui de ces nouvelles opportunités technico-pratiques qui élargissent la machine cinéma serait une erreur. 

Comment as-tu éclairé le plateau sans groupe électrogène ?
En réalité, les 3kw d’une habitation ont été suffisants car je n’ai utilisé que des néons, des petites lampes et des lumières de faible intensité. 

Donc tu n’as pas rencontré de contraintes particulières ?
Tout à fait, et je crois même que la consommation du compteur sera très basse. La lumière n’a jamais sauté, et cela en dit long. Ce n’est pas un choix lié à la nouvelle pellicule mais plutôt à ma manière de travailler, particulièrement dans des endroits aussi petits. 

Tout gérer soi-même, des mouvements de caméra à la composition des plans, le tout dans une lumière certes naturelle mais aussi contraignante car limitée en terme de puissance, n’est-ce pas une charge trop fatigante ?
En réalité non, car je dois seulement rester collé aux acteurs et l’entente que j’ai avec mon assistant opérateur, Salvatore Bognani, m’aide beaucoup. Souvent nous ne faisons pas de répétitions, nous ne savons pas ce qu’il arrivera, on peut donc parler d’entente et de compréhension pour ses propres erreurs et celles d’autrui. 

Certains de tes propos m’ont immédiatement fait penser à Dogma 95 de Lars Von Trier. Y a t-il une correspondance ?
Non, car je ne suis pas un fanatique. L’éclairage, si faible soit-il, doit tout de même être présent, mais de façon à ce qu’il ne se remarque pas. Je ne crois pas que l’intégrisme soit une voie praticable. Il n’y a pas de raisons pour ne pas mettre d’éclairage. Le choix de la caméra à l’épaule est ensuite très personnel. Dans ce film, je l’ai fait non pas par idéologie, mais pour des raisons pratiques de flexibilité, de légèreté et de rapidité. Cela me semblait la chose la plus juste et logique à faire : placer quelques lumières car je crois que les acteurs doivent être éclairés, pas trop, mais toujours un peu. J’aime à penser que les lumières que j’installe créent un effet de réalité tel qu’on ne soupçonne pas leur présence, c’est une philosophie qui est à la base de ma manière de faire du cinéma.]]></Interviews>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>28</IdFilm>
    <Titre_original>La febbre</Titre_original>
    <Titre>La fièvre</Titre>
    <Realisateur>Alesandro D'Alatri</Realisateur>
    <Annee>2005</Annee>
    <Duree>122</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Gennaro Nunziante, Alessandro D'Alatri, Domenico Starnone</Scenario>
    <Photographie>Italo Petriccione</Photographie>
    <Montage>Italo Petriccione</Montage>
    <Musique>Fabio Barovero, Roy Paci, Negramaro, Simone Fabbroni</Musique>
    <Son>Tullio Morganti</Son>
    <Decors>Luigi Marchione</Decors>
    <Costumes>Gemma Mascagni</Costumes>
    <Interpretation>Fabio Volo, Valeria Solarino, Cochi Ponzoni</Interpretation>
    <Production>Rai Cinema et Rodeo</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Envie de travailler ? Facile à dire, beaucoup moins à réaliser. Mario, jeune provincial, le découvrira à son tour lorsqu'il sera confronté à une véritable première expérience de travail. Il vit chez sa mère qui est veuve. Il forme le projet de créer une discothè-que avec un groupe de copains. Mais ce projet devient inopinément un projet mu-nicipal dans lequel Mario ne va pas retrouver son état d'esprit d'entrepreneur. Seuls l'amour pour Linda et un pas de plus vers la maturité feront « tomber sa fièvre ».]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[1991 Americano rosso
1994 Senza pelle
1996 Il prezzo dell'innocenza
1996 Ritratti
1997 Bravo Randy
1998 Giardini dell'Eden
2002 Casomai
2005 La Febbre]]></Filmographie>
    <Biographie />
    <Prix><![CDATA[ANNECY CINEMA ITALIEN 2005
Prix Sergio Leone
Festival du Film de Siviglia 2005 : Premier Prix
Festival du Film International de Chicago 2005 : En compétition
Festival des Films du Monde de Montréal 2005 : Compétition Mondiale
Festival du Film International d'Inde 2005 : Cinéma du Monde]]></Prix>
    <Critiques><![CDATA[Avec La Febbre, Alessandro D'Alatri, né en 1955 et réalisateur de Sanza Pelle, signe un très beau film générationnel. Témoignant du même sens dramaturgique et du même goût pour le récit que Tullio Giordana de Nos plus belles années.  D'Alatri confronte les idéaux d'un trentenaire désoeuvré à la réalité de l'Italie contemporaine et à la dimension ubuesque de la bureaucratie. On s'attache aux pas de ce personnage complexe pendant plus de deux heures, suspendu  à la moindre de ses décisions. (...) "Grâce à un scéranio tiré au couteau et à des trouvailles visuelles souvent hilarantes, La Febbre évoque parfois l'Ettore Scola des années 70."   (...) "Signalons que les comédiens sont tous époustouflants de naturel."   
POSITIF]]></Critiques>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>29</IdFilm>
    <Titre_original>Nema problema</Titre_original>
    <Titre>Aucun problème</Titre>
    <Realisateur>Giancarlo Bocchi</Realisateur>
    <Annee>2004</Annee>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Giancarlo Bocchi , Luigi Riva, Arturo Curà</Scenario>
    <Photographie>Renato Tafuri</Photographie>
    <Montage>Renato Tafuri</Montage>
    <Musique>Tullio Arcangeli</Musique>
    <Son>Pier Ives Lavoue</Son>
    <Decors>Dragan Sovili</Decors>
    <Costumes>Lia Morandini</Costumes>
    <Interpretation>Vincent Riotta, Fabrizio Rongione, Zan  Marolt, Labina , Roberto Gallarati Mitevska, Marta Risi, Marima Benedetto</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Lorenzi, un correspondant de guerre, s'aventure avec Aldo Puhar, un traducteur local, dans un territoire Balkan disputé par plusieurs factions en guerre, dans le but de découvrir l'identité du "Commandant Jako" qui est tenu responsable de la disparition de tout un convoi de réfugiés. Par un enchaînement d'événement, deux jeunes gens
se joignent à eux :  Maxime, un jeune journaliste plein d'idéaux, et Sanja, une fille du pays à la recherche de ses parents disparus. Lorenzi, incapable de trouver Jako, invente ouvertement toutes sortes d'histoires pour garder intacte sa réputation, ce qui indigne profondément Maxime...

La première victime de la guerre c'est la vérité.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[1994    Mille giorni a Sarajevo
1994    Sarajevo terzo millennio
1995    Storie di Sarajevo
1995    Diario di un assedio
1995    Morte di un pacifista
1996    Viaggio nel pianeta Marcos
1997    Il muro tra gli oceani
1997    Il leone del Panshir - Ahmed Shah Massud
1999    Kosovo, nascita e morte di una nazione
1999    Kosovo anno zero
1999    Fuga dal Kosovo
2001    Un giorno a Gaza
2004    Nema problema]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né à Parme en 1954. Inscrit en Histoire de l'Art à Bologne, Giancarlo Bocchi s'est d'abord intéressé à l'art et à la musique contemporaine, avant de se consacrer à la vidéo et au documentaire. Ces dernières années, il a réalisé de nombreux documentaires sur les conflits politiques et sociaux dans différentes parties du monde (l'Afghanistan, la Bosnie, l'Irlande du Nord, le Mexique, la Palestine, le Tajikistan) et notamment au Kosovo, Nema problema est son premier long métrage de fiction.]]></Biographie>
    <Prix><![CDATA[ANNECY CINEMA ITALIEN 2004 Prix Special du JURY
Festival International du Cinema d'Uruguay 2005 : en compétition]]></Prix>
    <Critiques><![CDATA["Une vigoureuse conscience sociale, se penchant aussi bien sur les voisins de l'ex-Yougoslavie."
Le Monde]]></Critiques>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>30</IdFilm>
    <Titre_original>Un silenzio particolare</Titre_original>
    <Titre>Un silence particulier</Titre>
    <Realisateur>Stefano Rulli</Realisateur>
    <Annee>2004</Annee>
    <Duree>75</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Scenario>Stefano Rulli</Scenario>
    <Photographie>Ugo Adilardi</Photographie>
    <Montage>Ugo Adilardi</Montage>
    <Musique>Giancarlo Bocchi, Carlo Siliotto</Musique>
    <Interpretation>Matteo Rulli, Stefano Rulli, Clara Sereni</Interpretation>
    <Production>Paneikon, Fondazione « La città del sole »</Production>
    <Synopsis><![CDATA[Dans la lignée du dérangeant documentaire « Fous à délier » signé Silvano Agosti, Marco Bellocchio, Stefano Rulli et Sandro Petraglia, « Un silenzio particolare » arrive trente ans après, avec une dimension moins politique et plus intime, même si le film s'appuie sur une vision alternative de la société et des rapports entre les gens. Stefano Rulli, a rencontré pour de bon la maladie dans un face à face quotidien et bien plus exigeant que tout présupposé idéologique. De fait, Stefano a un fils, Matteo, aujourd' hui âgé de 25 ans, qui souffre d'autisme. C'est maintenant que Stefano a trouvé le courage, avec l'aide de son épouse, l'écrivain Clara Sereni, de braquer une caméra vidéo sur les tempêtes que cette famille a traversées, sur les moments d'espoir et de découragement.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[I Giardini dell'Eden  (1998)
2004    Un silenzio particolare]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né en 1949 à Rome, il a une longue expérience depuis 1975 en matière de scénarios écrits le plus souvent avec Sandro Petraglia. Il est coréalisateur de deux ?lms dont le fameux Matti da slegare. Un silenzio particolare est son premier long métrage personnel.]]></Biographie>
    <Prix><![CDATA[David di Donatello 2005 : Meilleur film documentaire
Festival du Film International de Vancouver 2005 : Premier meilleur documentaire
Biennale de Venise 2004 :  Premier Arca Cinema Giovani - film digitale
ANNECY CINEMA ITALIEN 2005
Prix des lecteurs DAUPHINE LIBERE
Prix Spécial du JURY
Prix Spécial du JURY CICAE]]></Prix>
    <Critiques><![CDATA["Nulle complaisance, ni désir d'apitoiement : le cinéaste se contente, par le biais de sa caméra, de partager avec le spectateur l'univers dans lequel il baigne au quotidien"
POSITIF]]></Critiques>
  </Films>
  <Films>
    <IdFilm>31</IdFilm>
    <Titre_original>Una storia semplice</Titre_original>
    <Titre>Une Histoire Simple</Titre>
    <Realisateur>Emidio Greco</Realisateur>
    <Annee>1991</Annee>
    <Duree>94</Duree>
    <Langue>Italien</Langue>
    <Visa>85321</Visa>
    <Version>vost</Version>
    <f35mm>35mm</f35mm>
    <Format>Couleur</Format>
    <Interpretation>Gian Maria Volonte, Ricky Tognazzi, Macha Meril</Interpretation>
    <Synopsis><![CDATA[Sicile. Un coup de téléphone au poste de police. Au bout du fil, Luca Rocella, un ancien diplomate qui n’est plus en ville depuis longtemps. Rentré à l’improviste, il découvre quelque chose qu’il ne s’attendait pas à trouver et qu’il veut montrer à la police. Le lendemain, lorsque le brigadier Lepri part avec ses agents pour voir de quoi il s’agit, il trouve le diplomate mort. Peut-être un suicide ? Le brigadier essaye de tirer l’affaire au clair et les différentes enquêtes l’amènent à avoir même des soupçons sur son commissaire. Entre temps, un train est arrêté en pleine campagne, bloqué par un feu rouge. A la demande des voyageurs du train, un homme au volant d’un Volvo prévient le chef de gare de l’incident. Peu après, lorsqu’il apprend par le journal radio qu’on a retrouvé le chef de gare et un autre cheminot morts et qu’on recherche le conducteur d’une volvo, il se rend spontanément au poste de police. Il est tout de suite soupçonné non seulement de ce qui est arrivé à la gare, mais également la vérité, mais il s’agira d’informations trop brûlantes que l’homme gardera pour lui. Encore une fois, « La loi du silence » a gagné.]]></Synopsis>
    <Filmographie><![CDATA[Il consiglio d'egitto (2002)
Milonga (1999)
Una Storia semplice (1991) 
L'Arte e la società (1988)
Ehrengard (1982)
L'Invenzione di Morel (1974)]]></Filmographie>
    <Biographie><![CDATA[Né à Leporano en 1938. Diplômé du Centre Expérimental de Cinématographie de Rome en 1966. Il y enseigne la mise en scène jusqu'en 1968 et réalise pour la RAI de nombreux programmes culturels, documentaires et enquêtes.]]></Biographie>
    <Prix><![CDATA[Prix CICAE festival du cinéma méditerranéen de Montpellier 1992]]></Prix>
  </Films>
</dataroot>